{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Grupo Marlyn Wescoff","text":"<p>Docente: Cristiane Ramos Turma: 01 - 2025.2</p> <p>Esta p\u00e1gina re\u00fane a documenta\u00e7\u00e3o produzida pelo Grupo Marlyn Wescoff, na disciplina de Qualidade de Software.</p>"},{"location":"#marlyn-wescoff","title":"Marlyn Wescoff","text":"<p>Marlyn Wescoff Meltzer (1922 \u2013 7 de dezembro de 2008) foi uma matem\u00e1tica e programadora de computadores americana, e uma das seis programadoras originais do ENIAC, o primeiro computador digital eletr\u00f4nico de uso geral.</p>"},{"location":"#sobre-marlyn-wescoff","title":"Sobre Marlyn Wescoff","text":"<p>Marlyn Wescoff foi uma pioneira da computa\u00e7\u00e3o que desempenhou um papel fundamental no desenvolvimento da programa\u00e7\u00e3o de computadores. Como uma das seis mulheres que programaram o ENIAC (Electronic Numerical Integrator and Computer) durante a d\u00e9cada de 1940, ela ajudou a estabelecer as bases da computa\u00e7\u00e3o moderna.</p> <p>Nascida em 1922, Wescoff estudou matem\u00e1tica na Universidade da Pensilv\u00e2nia, onde foi recrutada para trabalhar no projeto ENIAC. Junto com suas colegas Betty Snyder, Marlyn Meltzer, Ruth Lichterman, Betty Holberton e Fran Bilas, ela desenvolveu as primeiras t\u00e9cnicas de programa\u00e7\u00e3o para computadores eletr\u00f4nicos.</p> <p>O trabalho dessas programadoras foi inicialmente subestimado, mas hoje elas s\u00e3o reconhecidas como verdadeiras pioneiras da computa\u00e7\u00e3o, tendo criado os primeiros algoritmos e t\u00e9cnicas de debugging que influenciaram toda a evolu\u00e7\u00e3o posterior da programa\u00e7\u00e3o de computadores.</p>"},{"location":"#contribuidores-do-projeto","title":"Contribuidores do Projeto","text":"<sub>Marcella Anderle</sub> <sub>221035040</sub> <sub>Vinicius</sub> <sub>200062891</sub> <sub>Yan Werlley</sub> <sub>211030649</sub> <sub>Oscar de Brito</sub> <sub>211031790</sub> <sub>Jo\u00e3o Pedro Costa</sub> <sub>190030801</sub> <sub>Fernanda Vaz</sub> <sub>221007715</sub> <p>Tabela 1: Equipe de Desenvolvimento</p>"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 28/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial Fernanda Vaz Fernanda Vaz"},{"location":"fase01/","title":"Guardi\u00f5es - Prop\u00f3sito da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"fase01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta fase inicial, buscamos definir com clareza os fundamentos da avalia\u00e7\u00e3o de qualidade do software Guardi\u00f5es da Sa\u00fade (App + API). O principal objetivo foi compreender o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o, identificar os produtos a serem avaliados e selecionar o modelo de qualidade mais adequado.</p> <p>Optamos pelo m\u00e9todo GQM (Goal-Question-Metric), com foco em definir metas claras para avaliar a Adequa\u00e7\u00e3o Funcional e a Seguran\u00e7a \u2014 caracter\u00edsticas cr\u00edticas para o contexto de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica e prote\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis. Essa etapa estabelece as bases conceituais e pr\u00e1ticas que nortear\u00e3o as fases futuras, em conformidade com a norma ISO/IEC 25000 (SQuaRE).</p>"},{"location":"fase01/#sobre-o-projeto","title":"Sobre o Projeto","text":"<ul> <li>Nome: Guardi\u00f5es da Sa\u00fade (Aplicativo e API)  </li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Plataforma de sa\u00fade participativa para coleta, monitoramento e an\u00e1lise de dados em sa\u00fade, apoiando a vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica comunit\u00e1ria.  </li> <li>Institui\u00e7\u00e3o: UnB - Universidade de Bras\u00edlia </li> <li>Reposit\u00f3rios: </li> <li>Guardi\u00f5es App (Frontend) </li> <li>Guardi\u00f5es API (Backend) </li> <li>P\u00e1gina oficial (Play Store): Guardi\u00f5es da Sa\u00fade </li> <li>Grupo: ProEpi Desenvolvimento  </li> </ul> <p>De acordo com o modelo ISO/IEC 25010:2023, a avalia\u00e7\u00e3o se concentrar\u00e1 em:</p> <ul> <li> <p>Adequa\u00e7\u00e3o Funcional   Capacidade do software de fornecer fun\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s necessidades expl\u00edcitas e impl\u00edcitas dos usu\u00e1rios.   Subcaracter\u00edsticas:  </p> <ul> <li>Completude: todas as fun\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias est\u00e3o presentes.  </li> <li>Corretude: fun\u00e7\u00f5es fornecem resultados corretos.  </li> <li>Adequa\u00e7\u00e3o: fun\u00e7\u00f5es atendem exatamente ao prop\u00f3sito pretendido.</li> </ul> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a   Capacidade do software de proteger informa\u00e7\u00f5es e dados, prevenindo acessos n\u00e3o autorizados, uso indevido e danos.   Subcaracter\u00edsticas:  </p> <ul> <li>Confidencialidade: prote\u00e7\u00e3o contra acesso n\u00e3o autorizado.  </li> <li>Integridade: preven\u00e7\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o autorizadas.  </li> <li>N\u00e3o-rep\u00fadio: garantia de que a\u00e7\u00f5es ou transa\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser negadas.  </li> <li>Responsividade \u00e0 Autentica\u00e7\u00e3o: autentica\u00e7\u00e3o adequada para acesso seguro.  </li> <li>Prote\u00e7\u00e3o contra falhas: resili\u00eancia contra ataques e falhas de seguran\u00e7a.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"fase01/#perfis-de-usuario","title":"Perfis de Usu\u00e1rio","text":"<ul> <li>Cidad\u00e3o: Pessoa que instala o aplicativo para reportar seus sintomas e condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. \u00c9 o principal fornecedor de dados. Necessita de uma interface simples, r\u00e1pida e que garanta a privacidade de suas informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Gestor de Sa\u00fade P\u00fablica: Profissional de secretarias de sa\u00fade ou minist\u00e9rio que utiliza os dados agregados e anonimizados para monitorar a situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica, identificar surtos e planejar a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade.</li> <li>Pesquisador/Epidemiologista: Acad\u00eamico ou cientista que utiliza a base de dados (sempre anonimizada) para realizar estudos cient\u00edficos, validar modelos e gerar conhecimento sobre a din\u00e2mica de doen\u00e7as.</li> <li>Administrador do Sistema: Desenvolvedor ou mantenedor do projeto que precisa garantir que a plataforma esteja funcionando corretamente, gerenciar o acesso e monitorar a sa\u00fade da infraestrutura.</li> </ul>"},{"location":"fase01/#criterios-de-avaliacao","title":"Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"Crit\u00e9rio Descri\u00e7\u00e3o xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx"},{"location":"fase01/#contribuicao-aos-objetivos-de-desenvolvimento-sustentavel-ods","title":"Contribui\u00e7\u00e3o aos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS)","text":""},{"location":"fase01/#ods-3-saude-e-bem-estar","title":"ODS 3 \u2013 Sa\u00fade e Bem-Estar","text":"<ul> <li>Promove preven\u00e7\u00e3o e monitoramento de doen\u00e7as.  </li> <li>Ajuda no fortalecimento da vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica.  </li> <li>Contribui para responder rapidamente a surtos e emerg\u00eancias de sa\u00fade.  </li> </ul>"},{"location":"fase01/#ods-9-industria-inovacao-e-infraestrutura","title":"ODS 9 \u2013 Ind\u00fastria, Inova\u00e7\u00e3o e Infraestrutura","text":"<ul> <li>Uso de tecnologia m\u00f3vel para inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade p\u00fablica.  </li> <li>Mostra como infraestruturas digitais podem apoiar servi\u00e7os essenciais.  </li> </ul>"},{"location":"fase01/#ods-11-cidades-e-comunidades-sustentaveis","title":"ODS 11 \u2013 Cidades e Comunidades Sustent\u00e1veis","text":"<ul> <li>Auxilia cidades a monitorarem a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o em larga escala.  </li> <li>Permite planejamento urbano e sanit\u00e1rio mais efetivo.  </li> </ul>"},{"location":"fase01/#ods-16-paz-justica-e-instituicoes-eficazes","title":"ODS 16 \u2013 Paz, Justi\u00e7a e Institui\u00e7\u00f5es Eficazes","text":"<ul> <li>Refor\u00e7a a transpar\u00eancia e confian\u00e7a entre governo e sociedade.  </li> <li>Incentiva participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 na gest\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica.  </li> </ul>"},{"location":"fase01/#ods-17-parcerias-e-meios-de-implementacao","title":"ODS 17 \u2013 Parcerias e Meios de Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Viabiliza colabora\u00e7\u00e3o entre governo, universidades, empresas e sociedade civil no uso dos dados coletados.</li> </ul>"},{"location":"fase01/#partes-interessadas","title":"Partes Interessadas","text":""},{"location":"fase01/#classificacao-do-tipo-de-produto","title":"Classifica\u00e7\u00e3o do Tipo de Produto","text":"<p>O Guardi\u00f5es da Sa\u00fade \u00e9 classificado como um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade (SIS) com foco em Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica Participativa e Ci\u00eancia Cidad\u00e3.</p> <p>Arquiteturalmente, \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o mobile cliente-servidor, composta por um frontend e um backend.</p>"},{"location":"fase01/#criterios-de-priorizacao-das-caracteristicas","title":"Crit\u00e9rios de Prioriza\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas","text":"<p>As caracter\u00edsticas de qualidade Adequa\u00e7\u00e3o Funcional e Seguran\u00e7a foram priorizadas com base nos seguintes crit\u00e9rios:</p>"},{"location":"fase01/#-","title":"-","text":"<p>-</p>"},{"location":"fase01/#escopo-profundidade-e-objetos-de-avaliacao","title":"Escopo, Profundidade e Objetos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Escopo:</li> <li>Profundidade:</li> <li>Objetos de avalia\u00e7\u00e3o:</li> </ul>"},{"location":"fase01/#tabela-de-contribuicao","title":"Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"Identifica\u00e7\u00e3o Nome completo Contribui\u00e7\u00e3o (%) 190030801 Jo\u00e3o Pedro Costa xxx 221004415 Fernanda Vaz xxx"},{"location":"fase01/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 26/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 <code>1.1</code> 28/09/2025 Ajustando estrutura do documento para que se adeque ao que \u00e9 pedido na documenta\u00e7\u00e3o do trabalho Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 <code>1.2</code> 28/09/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Fernanda Vaz \u2014 <code>1.3</code> 28/09/2025 Adi\u00e7\u00e3o do conteudo sobre classifica\u00e7\u00e3o do tipo de produto e perfis de usu\u00e1rio Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014"},{"location":"Fase01/criterio1/","title":"Prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o e uso pretendido","text":""},{"location":"Fase01/criterio1/#proposito-da-avaliacao","title":"Prop\u00f3sito da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta fase inicial, buscamos estabelecer os fundamentos para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do software Guardi\u00f5es da Sa\u00fade, abrangendo todo o ciclo de desenvolvimento do software (Desde a an\u00e1lise at\u00e9 a Implementa\u00e7\u00e3o) O principal objetivo \u00e9 compreender o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o, identificar os produtos a serem avaliados e selecionar o modelo de qualidade mais adequado.</p> <p>O prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 verificar a efetividade do Guardi\u00f5es da Sa\u00fade como ferramenta de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica participativa, capaz de transformar relatos da popula\u00e7\u00e3o em informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para a sa\u00fade p\u00fablica.  </p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o destina-se a diferentes p\u00fablicos: - Sociedade em geral \u2192 boletins epidemiol\u00f3gicos. - Comunidade acad\u00eamica (UnB e parceiros) \u2192 atividades de pesquisa cient\u00edfica e monitoramento epidemiol\u00f3gico. - Gestores de sa\u00fade do SUS \u2192 decis\u00f5es espec\u00edficas (planos de conting\u00eancia, a\u00e7\u00f5es preventivas).</p> <p>Essa etapa estabelece as bases conceituais e pr\u00e1ticas que nortear\u00e3o as fases futuras, em conformidade com a norma ISO/IEC 25010.</p>"},{"location":"Fase01/criterio1/#contexto-e-motivacao","title":"Contexto e Motiva\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Guardi\u00f5es da Sa\u00fade muda a forma como monitoramos a sa\u00fade no pa\u00eds. Em vez de depender apenas de dados de hospitais e postos de sa\u00fade, o aplicativo permite que qualquer pessoa informe como est\u00e1 se sentindo. Assim, o que cada um sente ajuda a criar um mapa da sa\u00fade da comunidade em tempo real. Para que essa ideia funcione, o aplicativo precisa fazer duas coisas, primeiro, funcionar sem falhas para que as informa\u00e7\u00f5es coletadas sejam corretas e \u00fateis. Segundo, ele precisa ser extremamente seguro para proteger os dados de sa\u00fade que as pessoas compartilham.</p> <p>A confian\u00e7a dos usu\u00e1rios \u00e9 essencial para o sucesso do aplicativo. Se ele apresentar falhas, travamentos ou fornecer informa\u00e7\u00f5es imprecisas, os dados n\u00e3o ser\u00e3o confi\u00e1veis para o SUS. Se n\u00e3o for seguro, informa\u00e7\u00f5es pessoais de sa\u00fade podem vazar. Por isso, \u00e9 muito importante fazer uma avalia\u00e7\u00e3o s\u00e9ria da sua Adequa\u00e7\u00e3o Funcional e da sua Seguran\u00e7a. Nosso objetivo \u00e9 ter certeza de que o Guardi\u00f5es da Sa\u00fade \u00e9 uma ferramenta confi\u00e1vel para a sa\u00fade p\u00fablica e um ambiente digital seguro para todos os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"Fase01/criterio1/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>As informa\u00e7\u00f5es sobre o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o foram obtidas nas seguintes fontes:</p> <p> ISO/IEC 25010:2011: Systems and software engineering - Systems and software Quality Requirements and Evaluation (SQuaRE). Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3230266/mod_folder/content/0/25010.pdf?forcedownload=1. Acesso em: 30 de Set. 2025.</p> <p> GUARDI\u00d5ES DA SA\u00daDE. Guardi\u00f5es da Sa\u00fade. [Aplicativo]. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.guardioesapp\\&amp;hl=pt_BR. Acesso em: 28 set. 2025.</p> <p> PROEPIDDESENVOLVIMENTO. Guardi\u00f5es API (Backend). GitHub, 2025. Dispon\u00edvel em: https://github.com/ProEpiDesenvolvimento/guardioes-api. Acesso em: 28 set. 2025.</p> <p> PROEPIDDESENVOLVIMENTO. Guardi\u00f5es App (Frontend). GitHub, 2025. Dispon\u00edvel em: https://github.com/ProEpiDesenvolvimento/guardioes-app. Acesso em: 28 set. 2025.</p>"},{"location":"Fase01/criterio1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 26/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial e adi\u00e7\u00e3o de parte do conte\u00fado Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 1.1 28/09/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Oscar de Brito \u2014 1.2 30/09/2025 Adi\u00e7\u00e3o de imagem Fernanda Vaz \u2014 1.3 30/09/2025 Refatorando refer\u00eancias e adicionando conte\u00fado Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014"},{"location":"Fase01/criterio2/","title":"Requisitante e Partes Interessadas","text":""},{"location":"Fase01/criterio2/#requisitantes-principais","title":"Requisitantes Principais","text":"<ul> <li>ProEpi: Respons\u00e1vel pelo desenvolvimento, manuten\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a do aplicativo e da API.  </li> <li>Minist\u00e9rio da Sa\u00fade / Secretarias de Sa\u00fade (nacional e locais): Demandam o uso do aplicativo como ferramenta de vigil\u00e2ncia participativa, definindo objetivos estrat\u00e9gicos e diretrizes. </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio2/#perfis-de-usuario","title":"Perfis de Usu\u00e1rio","text":"<ul> <li>Cidad\u00e3o: Pessoa que instala o aplicativo para reportar seus sintomas e condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. \u00c9 o principal fornecedor de dados. Necessita de uma interface simples, r\u00e1pida e que garanta a privacidade de suas informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Gestor de Sa\u00fade P\u00fablica: Profissional de secretarias de sa\u00fade ou minist\u00e9rio que utiliza os dados agregados e anonimizados para monitorar a situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica, identificar surtos e planejar a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade.</li> <li>Pesquisador/Epidemiologista: Acad\u00eamico ou cientista que utiliza a base de dados (sempre anonimizada) para realizar estudos cient\u00edficos, validar modelos e gerar conhecimento sobre a din\u00e2mica de doen\u00e7as.</li> <li>Administrador do Sistema: Desenvolvedor ou mantenedor do projeto que precisa garantir que a plataforma esteja funcionando corretamente, gerenciar o acesso e monitorar a sa\u00fade da infraestrutura.</li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio2/#outras-partes-interessadas-stakeholders-indiretos","title":"Outras Partes Interessadas (Stakeholders indiretos)","text":"<ul> <li>Profissionais de Sa\u00fade </li> <li>Papel: Utilizam perfil especializado para registrar informa\u00e7\u00f5es de pacientes.  </li> <li> <p>Influ\u00eancia: Enriquecem a base de dados e aumentam a confiabilidade epidemiol\u00f3gica.  </p> </li> <li> <p>Institui\u00e7\u00f5es Acad\u00eamicas / Universidades (ex.: UnB, Universidades na Col\u00f4mbia) </p> </li> <li> <p>Papel: Parceiros cient\u00edficos no uso e valida\u00e7\u00e3o dos dados.  </p> </li> <li> <p>Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais / Governos Estrangeiros</p> </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio2/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>As informa\u00e7\u00f5es sobre os stakeholders foram obtidas nadocumenta\u00e7\u00e3o da Guardi\u00f5es API.</p>"},{"location":"Fase01/criterio2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 28/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e adi\u00e7\u00e3o do conteudo sobre perfis de usu\u00e1rio Jo\u00e3o Pedro Costa Yan Werlley 1.1 28/09/2025 Expans\u00e3o de stakeholders Yan Werlley -"},{"location":"Fase01/criterio3/","title":"Tipo de produto e descri\u00e7\u00e3o estruturada do software","text":""},{"location":"Fase01/criterio3/#sobre-o-projeto","title":"Sobre o Projeto","text":"<ul> <li>Nome: Guardi\u00f5es da Sa\u00fade </li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Plataforma de sa\u00fade participativa para coleta, monitoramento e an\u00e1lise de dados em sa\u00fade, apoiando a vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica comunit\u00e1ria.  </li> <li>Institui\u00e7\u00e3o: UnB - Universidade de Bras\u00edlia </li> <li>Reposit\u00f3rios: </li> <li>Guardi\u00f5es App (Frontend)</li> <li>Guardi\u00f5es API (Backend) </li> <li>P\u00e1gina oficial (Play Store): Guardi\u00f5es da Sa\u00fade</li> <li>Grupo: ProEpi Desenvolvimento  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio3/#classificacao-do-tipo-de-produto","title":"Classifica\u00e7\u00e3o do Tipo de Produto","text":"<p>O Guardi\u00f5es da Sa\u00fade \u00e9 um aplicativo m\u00f3vel gratuito, dispon\u00edvel para Android e iOS, voltado para a vigil\u00e2ncia em sa\u00fade. Ele segue o paradigma da vigil\u00e2ncia participativa, no qual a comunidade n\u00e3o atua apenas como receptora de informa\u00e7\u00f5es, mas participa ativamente do processo de monitoramento epidemiol\u00f3gico. Tamb\u00e9m pode ser utilizado em contextos institucionais, ampliando seu alcance para \u00f3rg\u00e3os e servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablica.</p> <p>A participa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita de forma volunt\u00e1ria: cada usu\u00e1rio pode registrar sintomas e seu estado de sa\u00fade, criando um di\u00e1rio que contribui para an\u00e1lises epidemiol\u00f3gicas em tempo real. Esse formato refor\u00e7a a ideia de ci\u00eancia cidad\u00e3, em que a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o ajuda a produzir e usar informa\u00e7\u00f5es relevantes para a sa\u00fade coletiva.</p> <p>Do ponto de vista t\u00e9cnico, o Guardi\u00f5es da Sa\u00fade adota uma arquitetura cliente-servidor. O aplicativo funciona como frontend, oferecendo a interface para coleta e consulta de dados, enquanto o backend, acessado por meio de uma API, processa as requisi\u00e7\u00f5es, organiza as informa\u00e7\u00f5es e disponibiliza recursos como dashboards de monitoramento e gerenciamento de perfis.</p> <p>Esse backend se conecta a um banco de dados central, onde ficam armazenados os relatos enviados, hist\u00f3ricos de sintomas, dados de geolocaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es associadas aos perfis dos usu\u00e1rios. Como lida com dados sens\u00edveis, o sistema exige especial aten\u00e7\u00e3o a aspectos de seguran\u00e7a, garantindo consentimento, anonimiza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da privacidade, em conformidade com boas pr\u00e1ticas da \u00e1rea.</p>"},{"location":"Fase01/criterio3/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>As informa\u00e7\u00f5es sobre o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o foram obtidas nas seguintes fontes:</p> <p> GUARDI\u00d5ES DA SA\u00daDE. Guardi\u00f5es da Sa\u00fade. [Aplicativo]. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.guardioesapp\\&amp;hl=pt_BR. Acesso em: 28 set. 2025.</p> <p> PROEPIDDESENVOLVIMENTO. Guardi\u00f5es API (Backend). GitHub, 2025. Dispon\u00edvel em: https://github.com/ProEpiDesenvolvimento/guardioes-api. Acesso em: 28 set. 2025.</p> <p> PROEPIDDESENVOLVIMENTO. Guardi\u00f5es App (Frontend). GitHub, 2025. Dispon\u00edvel em: https://github.com/ProEpiDesenvolvimento/guardioes-app. Acesso em: 28 set. 2025.  PROEPIDDESENVOLVIMENTO. Guardi\u00f5es da Sa\u00fade. ProEpi, 2025. Dispon\u00edvel em: https://proepi.org.br/guardioes-da-saude/. Acesso em: 01 out. 2025.  PROEPIDDESENVOLVIMENTO. Guardi\u00f5es API. GitHub, 2025. Dispon\u00edvel em: https://github.com/ProEpiDesenvolvimento/guardioes-api. Acesso em: 01 out. 2025.  SIBBR. Sistema de Informa\u00e7\u00e3o sobre a Biodiversidade Brasileira. Gov.br, 2025. Dispon\u00edvel em: https://www.sibbr.gov.br/cienciacidada/oquee.html. Acesso em: 01 out. 2025.</p>"},{"location":"Fase01/criterio3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 28/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial e adi\u00e7\u00e3o do conteudo Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 1.1 30/09/2025 Ajustando as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 1.2 01/10/2025 Adicionando Classifica\u00e7\u00e3o do Tipo de Produto Vin\u00edcius Rufino \u2014"},{"location":"Fase01/criterio4/","title":"Modelo de qualidade","text":""},{"location":"Fase01/criterio4/#1-contexto-da-norma-isoiec-25010","title":"1. Contexto da norma ISO/IEC 25010","text":"<p>O modelo de qualidade utilizado nesta avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 fundamentado na norma ISO/IEC 25010, integrante da s\u00e9rie SQuaRE (Systems and software Quality Requirements and Evaluation), que substituiu e expandiu o antigo modelo.  </p> <p>A norma define dois modelos complementares:</p> <ul> <li>Modelo de qualidade em uso, composto por cinco caracter\u00edsticas: efetividade, efici\u00eancia, satisfa\u00e7\u00e3o, liberdade de risco e cobertura de contexto.  </li> </ul> <p>  Figura 1 -  Modelo de qualidade em uso </p> <p></p> <ul> <li>Modelo de qualidade do produto, composto por oito caracter\u00edsticas principais: adequa\u00e7\u00e3o funcional, efici\u00eancia de desempenho, compatibilidade, usabilidade, confiabilidade, seguran\u00e7a, manutenibilidade e portabilidade. </li> </ul> <p>  Figura 2 - Modelo de qualidade do produto </p> <p></p> <ul> <li>O modelo pode ser aplicado tanto a produtos de software isolados quanto a sistemas computacionais que incluem software, hardware e dados associados. Entretanto, a pr\u00f3pria norma admite que nem todas as caracter\u00edsticas precisam ser especificadas ou medidas em todos os contextos, sendo poss\u00edvel realizar uma adapta\u00e7\u00e3o (tailoring), desde que as justificativas sejam documentadas e mapeadas em rela\u00e7\u00e3o ao modelo original.</li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio4/#nosso-produto","title":"Nosso Produto:","text":"<p>No caso do Guardi\u00f5es da Sa\u00fade, classificado como um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade voltado para vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica participativa, optamos por priorizar as caracter\u00edsticas Adequa\u00e7\u00e3o Funcional e Seguran\u00e7a, por refletirem de forma mais direta as necessidades dos stakeholders e os riscos associados ao dom\u00ednio da sa\u00fade p\u00fablica.</p>"},{"location":"Fase01/criterio4/#2-adequacao-funcional","title":"2. Adequa\u00e7\u00e3o Funcional","text":"<p>A Adequa\u00e7\u00e3o Funcional (Functional Suitability), conforme o ISO/IEC 25010, refere-se \u00e0 \u201ccapacidade do sistema de fornecer fun\u00e7\u00f5es que satisfa\u00e7am as necessidades expl\u00edcitas e impl\u00edcitas quando utilizado em condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas\u201d</p> <p>Essa caracter\u00edstica subdivide-se em tr\u00eas subcaracter\u00edsticas:</p> <ul> <li>Completude Funcional (Functional Completeness): presen\u00e7a de todas as fun\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao atendimento dos requisitos.  </li> <li>Corretude Funcional (Functional Correctness): fornecimento de resultados corretos, de acordo com a precis\u00e3o exigida.  </li> <li>Adequa\u00e7\u00e3o Funcional (Functional Appropriateness): fun\u00e7\u00f5es que apoiam de forma eficaz a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas espec\u00edficas.  </li> </ul> <p>No contexto do Guardi\u00f5es da Sa\u00fade, essas dimens\u00f5es s\u00e3o diretamente associadas a requisitos de confiabilidade epidemiol\u00f3gica:</p> <ul> <li>Para o cidad\u00e3o, asseguram que o aplicativo contemple todas as fun\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao relato de sintomas (completude), forne\u00e7a feedback correto sobre o registro (corretude) e ofere\u00e7a uma interface adequada ao prop\u00f3sito da vigil\u00e2ncia participativa (adequa\u00e7\u00e3o).  </li> <li>Para o gestor de sa\u00fade p\u00fablica e para o pesquisador/epidemiologista, garantem que os dados coletados sejam completos, corretos e apropriados para embasar decis\u00f5es estrat\u00e9gicas e an\u00e1lises cient\u00edficas.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio4/#3-seguranca","title":"3. Seguran\u00e7a","text":"<p>A Seguran\u00e7a (Security), que no modelo anterior figurava como subcaracter\u00edstica da funcionalidade, foi elevada no ISO/IEC 25010 \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de caracter\u00edstica aut\u00f4noma, composta pelas subcaracter\u00edsticas:</p> <ul> <li>Confidencialidade (Confidentiality): prote\u00e7\u00e3o contra acesso n\u00e3o autorizado a dados e fun\u00e7\u00f5es.  </li> <li>Integridade (Integrity): preven\u00e7\u00e3o contra modifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o autorizadas ou perda de consist\u00eancia.  </li> <li>N\u00e3o-rep\u00fadio (Non-repudiation): garantia de que a\u00e7\u00f5es ou transa\u00e7\u00f5es realizadas n\u00e3o podem ser negadas posteriormente.  </li> <li>Autenticidade (Authenticity): verifica\u00e7\u00e3o da identidade de usu\u00e1rios ou sistemas.  </li> <li>Responsabilidade (Accountability): capacidade de rastrear a\u00e7\u00f5es realizadas por indiv\u00edduos ou sistemas.  </li> </ul> <p>No Guardi\u00f5es da Sa\u00fade, essas subcaracter\u00edsticas respondem a exig\u00eancias legais e sociais:</p> <ul> <li>Para o cidad\u00e3o, representam a garantia de privacidade e prote\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis de sa\u00fade, em conformidade com a Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (Lei n\u00ba 13.709/2018).  </li> <li>Para o gestor do SUS e o pesquisador, asseguram a integridade e rastreabilidade da informa\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para a tomada de decis\u00f5es e para a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica confi\u00e1vel.  </li> <li>Para o administrador do sistema e a ProEpi, possibilitam a implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos de autentica\u00e7\u00e3o robustos, auditoria de acessos e rastreabilidade de incidentes de seguran\u00e7a.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio4/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p> 1. INTERNATIONAL ORGANIZATION FOR STANDARDIZATION. ISO/IEC 25010:2011 \u2014 Systems and software engineering \u2014 Systems and software Quality Requirements and Evaluation (SQuaRE) \u2014 System and software quality models. Geneva: ISO, 2011. Dispon\u00edvel em: https://cdn.standards.iteh.ai/samples/35733/2ca18b477b7845a5b8cae39d6de0c098/ISO-IEC-25010-2011.pdf. Acesso em: 30 set. 2025.  </p> <p> 2. INTERNATIONAL ORGANIZATION FOR STANDARDIZATION. ISO/IEC 25010:2023 \u2014 Systems and software engineering \u2014 Systems and software Quality Requirements and Evaluation (SQuaRE) \u2014 System and software quality models. Geneva: ISO, 2023. Dispon\u00edvel em: https://www.iso.org/standard/78176.html. Acesso em: 30 set. 2025.  </p> <p> 3. ONE DAY TESTING. ISO/IEC 25010 e a qualidade de software. Blog One Day Testing, 2023. Dispon\u00edvel em: https://blog.onedaytesting.com.br/iso-iec-25010/. Acesso em: 30 set. 2025.  </p> <p> 4. ARC42. Quality Model \u2014 Update on ISO 25010, version 2023. Quality.arc42.org, 2023. Dispon\u00edvel em: https://quality.arc42.org/articles/iso-25010-update-2023. Acesso em: 30 set. 2025.  </p>"},{"location":"Fase01/criterio4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 28/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento inicial Oscar de Brito \u2014 1.1 30/09/2025 Adi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas Fernanda Vaz \u2014 1.2 30/09/2025 Atualiza Crit\u00e9rio 5 Oscar de Brito Jo\u00e3o Pedro Costa 1.3 01/10/2025 Corre\u00e7\u00e3o de imagens e hyperlinks de conteudo para refer\u00eancias Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014"},{"location":"Fase01/criterio5/","title":"Sele\u00e7\u00e3o e Prioriza\u00e7\u00e3o de Caracter\u00edsticas","text":""},{"location":"Fase01/criterio5/#criterios-de-priorizacao","title":"Crit\u00e9rios de Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para orientar a sele\u00e7\u00e3o das subcaracter\u00edsticas de qualidade do software a serem avaliadas, foi adotado o M\u00e9todo MoSCoW, um framework de prioriza\u00e7\u00e3o criado nos anos 1990 por Dai Clegg no contexto do Dynamic Systems Development Method (DSDM).  </p> <p>O MoSCoW organiza requisitos ou atributos de qualidade em quatro categorias principais:  </p> <ol> <li>Must have (Obrigat\u00f3rio): elementos imprescind\u00edveis para o sucesso do projeto. Sua aus\u00eancia compromete a confiabilidade ou a viabilidade do sistema.  </li> <li>Should have (Importante): elementos altamente relevantes, mas que podem ser postergados ou entregues em uma segunda itera\u00e7\u00e3o sem inviabilizar a solu\u00e7\u00e3o.  </li> <li>Could have (Desej\u00e1vel): elementos que agregam valor ou benef\u00edcios adicionais, mas que n\u00e3o s\u00e3o essenciais; sua implementa\u00e7\u00e3o depende da disponibilidade de tempo e recursos.  </li> <li>Won\u2019t have (N\u00e3o ser\u00e1 implementado no momento): elementos considerados de baixa prioridade e que, de forma deliberada, ficam fora do escopo atual para evitar incha\u00e7o de requisitos (scope creep).</li> </ol> <p>Essa abordagem garante que a prioriza\u00e7\u00e3o das subcaracter\u00edsticas de qualidade seja transparente, negociada entre stakeholders e alinhada ao contexto do Guardi\u00f5es da Sa\u00fade.</p>"},{"location":"Fase01/criterio5/#priorizacao-das-subcaracteristicas","title":"Prioriza\u00e7\u00e3o das Subcaracter\u00edsticas","text":"<p>Com base no modelo ISO/IEC 25010 e considerando o dom\u00ednio da vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica participativa, as subcaracter\u00edsticas de Adequa\u00e7\u00e3o Funcional e Seguran\u00e7a foram classificadas segundo o m\u00e9todo MoSCoW.  </p> <p>Al\u00e9m da categoriza\u00e7\u00e3o, foi atribu\u00edda uma pontua\u00e7\u00e3o de peso para cada categoria: - Must = 4 - Should = 3 - Could = 2 - Won\u2019t = 0  </p> <p>Esse crit\u00e9rio permitiu reduzir o conjunto de subcaracter\u00edsticas do ISO/IEC 25010 \u00e0s que s\u00e3o mais cr\u00edticas ao contexto do Guardi\u00f5es da Sa\u00fade, evitando dispers\u00e3o anal\u00edtica e mantendo a consist\u00eancia metodol\u00f3gica.</p>"},{"location":"Fase01/criterio5/#priorizacao-das-subcaracteristicas_1","title":"Prioriza\u00e7\u00e3o das Subcaracter\u00edsticas","text":"<p>Tabela 1 \u2014 Prioriza\u00e7\u00e3o das subcaracter\u00edsticas pelo m\u00e9todo MoSCoW</p> Subcaracter\u00edstica Caracter\u00edstica Categoria MoSCoW Peso Decis\u00e3o Final Completude Funcional Adequa\u00e7\u00e3o Funcional Must 4 Ser\u00e1 analisada Corretude Funcional Adequa\u00e7\u00e3o Funcional Must 4 Ser\u00e1 analisada Adequa\u00e7\u00e3o Funcional Adequa\u00e7\u00e3o Funcional Should 3 N\u00e3o ser\u00e1 analisada Confidencialidade Seguran\u00e7a Must 4 Ser\u00e1 analisada Integridade Seguran\u00e7a Must 4 Ser\u00e1 analisada Autenticidade Seguran\u00e7a Could 2 N\u00e3o ser\u00e1 analisada N\u00e3o-rep\u00fadio Seguran\u00e7a Should 3 N\u00e3o ser\u00e1 analisada Responsabilidade Seguran\u00e7a Could 2 N\u00e3o ser\u00e1 analisada Prote\u00e7\u00e3o contra falhas Seguran\u00e7a/Confiabilidade Could 2 N\u00e3o ser\u00e1 analisada <p>Tabela 2 \u2014 Compara\u00e7\u00e3o por risco, impacto e esfor\u00e7o de an\u00e1lise</p> Subcaracter\u00edstica Caracter\u00edstica Risco se ausente Impacto para stakeholders Esfor\u00e7o de an\u00e1lise Decis\u00e3o Final Completude Funcional Adequa\u00e7\u00e3o Funcional Alto Alto (cidad\u00e3os, gestores, pesquisadores) Baixo (checklist de requisitos) Selecionada Corretude Funcional Adequa\u00e7\u00e3o Funcional Alto Alto (gestores do SUS, pesquisadores) M\u00e9dio (testes funcionais) Selecionada Adequa\u00e7\u00e3o Funcional Adequa\u00e7\u00e3o Funcional M\u00e9dio M\u00e9dio (usu\u00e1rios, usabilidade) Alto (avalia\u00e7\u00e3o qualitativa extensa) N\u00e3o selecionada Confidencialidade Seguran\u00e7a Alto Alto (cidad\u00e3os, LGPD, confian\u00e7a p\u00fablica) M\u00e9dio (pol\u00edticas de acesso, criptografia) Selecionada Integridade Seguran\u00e7a Alto Alto (gestores, pesquisadores, dados consistentes) M\u00e9dio (valida\u00e7\u00e3o de logs e registros) Selecionada Autenticidade Seguran\u00e7a Baixo/M\u00e9dio Baixo (volunt\u00e1rios; impacto limitado) M\u00e9dio (an\u00e1lise de mecanismos de login) N\u00e3o selecionada N\u00e3o-rep\u00fadio Seguran\u00e7a M\u00e9dio M\u00e9dio (auditoria, contexto jur\u00eddico futuro) Alto (exige mecanismos adicionais) N\u00e3o selecionada Responsabilidade Seguran\u00e7a M\u00e9dio M\u00e9dio (auditoria de a\u00e7\u00f5es, accountability) Alto (auditoria completa de logs) N\u00e3o selecionada Prote\u00e7\u00e3o contra falhas Seguran\u00e7a / Confiabilidade Baixo Baixo (resili\u00eancia t\u00e9cnica, stakeholders indiretos) Alto (testes de falha e carga) N\u00e3o selecionada"},{"location":"Fase01/criterio5/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li> <p>INTERNATIONAL ORGANIZATION FOR STANDARDIZATION. ISO/IEC 25010:2011 \u2014 Systems and software engineering \u2014 Systems and software Quality Requirements and Evaluation (SQuaRE) \u2014 System and software quality models. Geneva: ISO, 2011. Dispon\u00edvel em: https://cdn.standards.iteh.ai/samples/35733/2ca18b477b7845a5b8cae39d6de0c098/ISO-IEC-25010-2011.pdf. Acesso em: 30 set. 2025. </p> </li> <li> <p>BECKER, Alice.M\u00e9todo MoSCoW: o que \u00e9 e como usar na prioriza\u00e7\u00e3o de tarefas. Voitto, 16 maio 2023. Dispon\u00edvel em: https://voitto.com.br/blog/artigo/metodo-moscow. Acesso em: 30 set. 2025.</p> </li> </ol>"},{"location":"Fase01/criterio5/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 28/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento inicial Oscar de Brito \u2014 1.1 30/09/2025 Inclus\u00e3o dos crit\u00e9rios de prioriza\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas Marcella Anderle \u2014 1.0 30/09/2025 Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo MoSCoW para prioriza\u00e7\u00e3o das subcaracter\u00edsticas de qualidade Oscar de Brito/Marcella Anderle \u2014"},{"location":"Fase01/criterio6/","title":"Escopo, profundidade e objetos de avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Fase01/criterio6/#escopo","title":"Escopo","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o focar\u00e1 nas caracter\u00edsticas essenciais de Adequa\u00e7\u00e3o Funcional e Seguran\u00e7a. O objetivo \u00e9 garantir que o aplicativo cumpra suas fun\u00e7\u00f5es declaradas e proteja os dados dos usu\u00e1rios, deixando as demais caracter\u00edsticas do modelo ISO/IEC 25010 fora desta an\u00e1lise.</p>"},{"location":"Fase01/criterio6/#profundidade","title":"Profundidade","text":"<p>A an\u00e1lise ser\u00e1 conduzida em n\u00edvel de subcaracter\u00edsticas, focando em Adequa\u00e7\u00e3o Funcional e Seguran\u00e7a, com base em evid\u00eancias p\u00fablicas como a descri\u00e7\u00e3o na loja de aplicativos, documenta\u00e7\u00e3o oficial do Guardi\u00f5es da Sa\u00fade e o c\u00f3digo-fonte no GitHub.</p>"},{"location":"Fase01/criterio6/#selecao-final","title":"Sele\u00e7\u00e3o Final","text":"<p>Diante do processo de prioriza\u00e7\u00e3o realizada na etapa 1.5- Sele\u00e7\u00e3o e Prioriza\u00e7\u00e3o de Caracter\u00edsticas, apenas quatro subcaracter\u00edsticas ser\u00e3o efetivamente analisadas neste trabalho:</p> <p>Adequa\u00e7\u00e3o Funcional:   - Completude Funcional   - Corretude Funcional  </p> <p>Seguran\u00e7a:   - Confidencialidade   - Integridade  </p>"},{"location":"Fase01/criterio6/#justificativa-da-selecao","title":"Justificativa da Sele\u00e7\u00e3o","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o das subcaracter\u00edsticas considerou tr\u00eas crit\u00e9rios principais \u2014 risco, impacto e esfor\u00e7o \u2014 sempre em rela\u00e7\u00e3o aos stakeholders e ao prop\u00f3sito do sistema Guardi\u00f5es da Sa\u00fade, voltado \u00e0 vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica participativa.</p> <ul> <li> <p>Completude Funcional: escolhida por representar risco alto caso ausente, pois a falta de fun\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias comprometeria a coleta de dados da popula\u00e7\u00e3o. O impacto \u00e9 direto para cidad\u00e3os (registro de sintomas) e gestores de sa\u00fade (dados insuficientes para decis\u00e3o). O esfor\u00e7o de an\u00e1lise \u00e9 vi\u00e1vel, dado que pode ser conduzido com checklist de requisitos.  </p> </li> <li> <p>Corretude Funcional: selecionada por impacto cr\u00edtico na confiabilidade dos resultados. Dados incorretos inviabilizam an\u00e1lises epidemiol\u00f3gicas e decis\u00f5es do SUS, al\u00e9m de comprometer a credibilidade cient\u00edfica junto a pesquisadores. O risco de dano social e reputacional \u00e9 elevado.  </p> </li> <li> <p>Confidencialidade: priorizada por ser requisito legal (LGPD) e pelo risco alt\u00edssimo de vazamento de dados sens\u00edveis de sa\u00fade. O impacto negativo recai sobre cidad\u00e3os e sobre a confian\u00e7a p\u00fablica no sistema.  </p> </li> <li> <p>Integridade: escolhida por assegurar que os dados n\u00e3o sejam alterados indevidamente. O risco \u00e9 alto, pois modifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o autorizadas podem distorcer mapas epidemiol\u00f3gicos e induzir gestores a erros estrat\u00e9gicos.  </p> </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio6/#justificativa-da-exclusao","title":"Justificativa da Exclus\u00e3o","text":"<p>As demais subcaracter\u00edsticas foram exclu\u00eddas ap\u00f3s an\u00e1lise de risco, impacto e esfor\u00e7o, sendo classificadas como de menor prioridade para o escopo deste trabalho acad\u00eamico:</p> <ul> <li> <p>Adequa\u00e7\u00e3o Funcional \u2013 Adequa\u00e7\u00e3o: embora importante, foi considerada de impacto moderado em compara\u00e7\u00e3o com completude e corretude. Exige avalia\u00e7\u00e3o qualitativa mais extensa (usabilidade, efici\u00eancia de tarefas), que n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel no tempo dispon\u00edvel.  </p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a - Autenticidade: o Guardi\u00f5es da Sa\u00fade \u00e9 um sistema volunt\u00e1rio e aberto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, exigir autentica\u00e7\u00e3o forte (Autenticidade) n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o central quanto, por exemplo, Confidencialidade e Integridade. na pr\u00e1tica, o risco maior est\u00e1 em proteger dados sens\u00edveis e garantir que eles n\u00e3o sejam alterados indevidamente, mais do que em validar rigidamente quem reporta.  </p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a \u2013 N\u00e3o-rep\u00fadio: relevante para auditoria e processos jur\u00eddicos, mas de risco menor neste est\u00e1gio, pois os dados j\u00e1 s\u00e3o anonimizados e a necessidade de prova legal n\u00e3o \u00e9 imediata.  </p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a \u2013 Responsabilidade: fundamental em ambientes corporativos, mas o esfor\u00e7o de implementa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise (auditoria completa, logs detalhados) \u00e9 elevado, n\u00e3o sendo proporcional ao escopo acad\u00eamico deste estudo.  </p> </li> <li> <p>Prote\u00e7\u00e3o contra falhas (Seguran\u00e7a/Confiabilidade): foi despriorizada pelo esfor\u00e7o anal\u00edtico (exige testes de carga, falhas simuladas) e por n\u00e3o se configurar como requisito imediato para os stakeholders prim\u00e1rios deste trabalho.  </p> </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio6/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Assim, a prioriza\u00e7\u00e3o concentrou-se em subcaracter\u00edsticas de confian\u00e7a, legalidade e efetividade do Guardi\u00f5es da Sa\u00fade, equilibrando risco elevado, alto impacto para stakeholders-chave (cidad\u00e3os, gestores do SUS, pesquisadores, administradores) e viabilidade anal\u00edtica dentro do prazo do trabalho acad\u00eamico.</p>"},{"location":"Fase01/criterio6/#objetos-de-avaliacao","title":"Objetos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Aplicativo cliente (Google Play Store):   O programa que os usu\u00e1rios instalam. Ser\u00e1 avaliado quanto \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o funcional, ou seja, se as funcionalidades descritas (relato de sintomas, acompanhamento de estado de sa\u00fade etc.) est\u00e3o presentes e cumprem o prop\u00f3sito do aplicativo. Tamb\u00e9m ser\u00e1 avaliado quanto \u00e0 seguran\u00e7a, com foco em como protege os dados do usu\u00e1rio no dispositivo e nas permiss\u00f5es solicitadas.</li> <li>Reposit\u00f3rios open source (GitHub - Frontend e Backend):   O c\u00f3digo-fonte p\u00fablico do \"Guardi\u00f5es App\" e da \"Guardi\u00f5es API\". Ser\u00e3o avaliados para verificar a implementa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica das funcionalidades e para identificar a implementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de seguran\u00e7a no c\u00f3digo.</li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio6/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p> ISO/IEC 25010:2011: Systems and software engineering - Systems and software Quality Requirements and Evaluation (SQuaRE). Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3230266/mod_folder/content/0/25010.pdf?forcedownload=1. Acesso em: 30 de Set. 2025.</p>"},{"location":"Fase01/criterio6/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 28/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial Oscar de Brito \u2014 1.1 30/09/2025 Adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do crit\u00e9rio 6 e refer\u00eacias Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 1.2 30/09/2025 sele\u00e7\u00e3o final / Justificativa de sele\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o Oscar de Brito/Marcella Anderle \u2014"},{"location":"Fase01/criterio7/","title":"ODS, metas e indicadores relacionados","text":""},{"location":"Fase01/criterio7/#contribuicao-aos-objetivos-de-desenvolvimento-sustentavel-ods","title":"Contribui\u00e7\u00e3o aos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS)","text":""},{"location":"Fase01/criterio7/#ods-3-saude-e-bem-estar","title":"ODS 3 \u2013 Sa\u00fade e Bem-Estar","text":"<ul> <li>Promove preven\u00e7\u00e3o e monitoramento de doen\u00e7as.  </li> <li>Ajuda no fortalecimento da vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica.  </li> <li>Contribui para responder rapidamente a surtos e emerg\u00eancias de sa\u00fade.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio7/#ods-9-industria-inovacao-e-infraestrutura","title":"ODS 9 \u2013 Ind\u00fastria, Inova\u00e7\u00e3o e Infraestrutura","text":"<ul> <li>Uso de tecnologia m\u00f3vel para inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade p\u00fablica.  </li> <li>Mostra como infraestruturas digitais podem apoiar servi\u00e7os essenciais.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio7/#ods-11-cidades-e-comunidades-sustentaveis","title":"ODS 11 \u2013 Cidades e Comunidades Sustent\u00e1veis","text":"<ul> <li>Auxilia cidades a monitorarem a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o em larga escala.  </li> <li>Permite planejamento urbano e sanit\u00e1rio mais efetivo.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio7/#ods-16-paz-justica-e-instituicoes-eficazes","title":"ODS 16 \u2013 Paz, Justi\u00e7a e Institui\u00e7\u00f5es Eficazes","text":"<ul> <li>Refor\u00e7a a transpar\u00eancia e confian\u00e7a entre governo e sociedade.  </li> <li>Incentiva participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 na gest\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio7/#ods-17-parcerias-e-meios-de-implementacao","title":"ODS 17 \u2013 Parcerias e Meios de Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Viabiliza colabora\u00e7\u00e3o entre governo, universidades, empresas e sociedade civil no uso dos dados coletados.</li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio7/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS BRASIL. Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Dispon\u00edvel em: https://brasil.un.org/pt-br/sdgs. Acesso em: 30 set. 2025.</p>"},{"location":"Fase01/criterio7/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 26/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial Fernanda"},{"location":"Fase01/fase01/","title":"Guardi\u00f5es - Prop\u00f3sito da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Fase01/fase01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta fase inicial, buscamos definir os fundamentos da avalia\u00e7\u00e3o de qualidade do software Guardi\u00f5es da Sa\u00fade (App + API). O principal objetivo \u00e9 compreender o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o, identificar os produtos a serem avaliados e selecionar o modelo de qualidade mais adequado.</p> <p>O prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 verificar a efetividade do Guardi\u00f5es da Sa\u00fade como ferramenta de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica participativa, capaz de transformar relatos da popula\u00e7\u00e3o em informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para a sa\u00fade p\u00fablica. A avalia\u00e7\u00e3o destina-se a diferentes p\u00fablicos: a sociedade em geral, que acessa boletins epidemiol\u00f3gicos; a comunidade acad\u00eamica (UnB e parceiros), que utiliza os dados para monitoramento e pesquisa; e os gestores de sa\u00fade do SUS, que empregam os resultados para decis\u00f5es espec\u00edficas, como acionar planos de conting\u00eancia ou intensificar a\u00e7\u00f5es preventivas em \u00e1reas cr\u00edticas.</p> <p>Optamos pelo m\u00e9todo GQM (Goal-Question-Metric), com foco em definir metas claras para avaliar a Adequa\u00e7\u00e3o Funcional e a Seguran\u00e7a, caracter\u00edsticas essenciais no contexto de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica e de prote\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis. Essa etapa estabelece as bases conceituais e pr\u00e1ticas que nortear\u00e3o as fases futuras, em conformidade com a norma ISO/IEC 25000 (SQuaRE).</p>"},{"location":"Fase01/fase01/#sobre-o-projeto","title":"Sobre o Projeto","text":"<ul> <li>Nome: Guardi\u00f5es da Sa\u00fade (Aplicativo e API)  </li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Plataforma de sa\u00fade participativa para coleta, monitoramento e an\u00e1lise de dados em sa\u00fade, apoiando a vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica comunit\u00e1ria.  </li> <li>Institui\u00e7\u00e3o: UnB - Universidade de Bras\u00edlia </li> <li>Reposit\u00f3rios: </li> <li>Guardi\u00f5es App (Frontend) </li> <li>Guardi\u00f5es API (Backend) </li> <li>P\u00e1gina oficial (Play Store): Guardi\u00f5es da Sa\u00fade </li> <li>Grupo: ProEpi Desenvolvimento  </li> </ul> <p>De acordo com o modelo ISO/IEC 25010:2023, a avalia\u00e7\u00e3o se concentrar\u00e1 em:</p> <ul> <li> <p>Adequa\u00e7\u00e3o Funcional   Capacidade do software de fornecer fun\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s necessidades expl\u00edcitas e impl\u00edcitas dos usu\u00e1rios.   Subcaracter\u00edsticas:  </p> <ul> <li>Completude: todas as fun\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias est\u00e3o presentes.  </li> <li>Corretude: fun\u00e7\u00f5es fornecem resultados corretos.  </li> <li>Adequa\u00e7\u00e3o: fun\u00e7\u00f5es atendem exatamente ao prop\u00f3sito pretendido.</li> </ul> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a   Capacidade do software de proteger informa\u00e7\u00f5es e dados, prevenindo acessos n\u00e3o autorizados, uso indevido e danos.   Subcaracter\u00edsticas:  </p> <ul> <li>Confidencialidade: prote\u00e7\u00e3o contra acesso n\u00e3o autorizado.  </li> <li>Integridade: preven\u00e7\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o autorizadas.  </li> <li>N\u00e3o-rep\u00fadio: garantia de que a\u00e7\u00f5es ou transa\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser negadas.  </li> <li>Responsividade \u00e0 Autentica\u00e7\u00e3o: autentica\u00e7\u00e3o adequada para acesso seguro.  </li> <li>Prote\u00e7\u00e3o contra falhas: resili\u00eancia contra ataques e falhas de seguran\u00e7a.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#requisitante-e-partes-interessadas","title":"Requisitante e Partes Interessadas","text":"<p>O requisitante principal da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 a ProEpi, em parceria com a Sala de Situa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade da UnB (FS/UnB), respons\u00e1veis pela concep\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e direcionamento estrat\u00e9gico do Guardi\u00f5es da Sa\u00fade.</p>"},{"location":"Fase01/fase01/#perfis-de-usuario-e-stakeholders","title":"Perfis de Usu\u00e1rio e Stakeholders","text":"<ul> <li> <p>Cidad\u00e3o (usu\u00e1rio final):   Fornecedor de dados de sa\u00fade por meio do registro di\u00e1rio de sintomas.   Necessidades: interface simples, rapidez no preenchimento e garantia de privacidade.   Influ\u00eancia: a usabilidade do sistema e a prote\u00e7\u00e3o de dados se tornam crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Gestor de Sa\u00fade P\u00fablica (stakeholder institucional):   Profissional de secretarias de sa\u00fade ou do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.   Necessidades: dados agregados e anonimizados para monitorar surtos e planejar a\u00e7\u00f5es.   Influ\u00eancia: direciona a avalia\u00e7\u00e3o para a adequa\u00e7\u00e3o funcional e para a confiabilidade das informa\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Pesquisador/Epidemiologista (stakeholder acad\u00eamico):   Utiliza a base de dados para estudos cient\u00edficos e valida\u00e7\u00e3o de modelos epidemiol\u00f3gicos.   Necessidades: dados confi\u00e1veis, anonimizados e bem estruturados.   Influ\u00eancia: orienta a avalia\u00e7\u00e3o em crit\u00e9rios de qualidade de dados e interoperabilidade.</p> </li> <li> <p>Administrador do Sistema (equipe t\u00e9cnica):   Respons\u00e1vel por manter a infraestrutura do app e da API.   Necessidades: estabilidade, seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o e monitoramento cont\u00ednuo.   Influ\u00eancia: foca a avalia\u00e7\u00e3o em desempenho, manutenibilidade e seguran\u00e7a.</p> </li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#criterios-de-avaliacao","title":"Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"Crit\u00e9rio Descri\u00e7\u00e3o xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx"},{"location":"Fase01/fase01/#contribuicao-aos-objetivos-de-desenvolvimento-sustentavel-ods","title":"Contribui\u00e7\u00e3o aos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS)","text":""},{"location":"Fase01/fase01/#ods-3-saude-e-bem-estar","title":"ODS 3 \u2013 Sa\u00fade e Bem-Estar","text":"<ul> <li>Promove preven\u00e7\u00e3o e monitoramento de doen\u00e7as.  </li> <li>Ajuda no fortalecimento da vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica.  </li> <li>Contribui para responder rapidamente a surtos e emerg\u00eancias de sa\u00fade.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#ods-9-industria-inovacao-e-infraestrutura","title":"ODS 9 \u2013 Ind\u00fastria, Inova\u00e7\u00e3o e Infraestrutura","text":"<ul> <li>Uso de tecnologia m\u00f3vel para inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade p\u00fablica.  </li> <li>Mostra como infraestruturas digitais podem apoiar servi\u00e7os essenciais.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#ods-11-cidades-e-comunidades-sustentaveis","title":"ODS 11 \u2013 Cidades e Comunidades Sustent\u00e1veis","text":"<ul> <li>Auxilia cidades a monitorarem a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o em larga escala.  </li> <li>Permite planejamento urbano e sanit\u00e1rio mais efetivo.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#ods-16-paz-justica-e-instituicoes-eficazes","title":"ODS 16 \u2013 Paz, Justi\u00e7a e Institui\u00e7\u00f5es Eficazes","text":"<ul> <li>Refor\u00e7a a transpar\u00eancia e confian\u00e7a entre governo e sociedade.  </li> <li>Incentiva participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 na gest\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#ods-17-parcerias-e-meios-de-implementacao","title":"ODS 17 \u2013 Parcerias e Meios de Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Viabiliza colabora\u00e7\u00e3o entre governo, universidades, empresas e sociedade civil no uso dos dados coletados.</li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#partes-interessadas","title":"Partes Interessadas","text":""},{"location":"Fase01/fase01/#classificacao-do-tipo-de-produto","title":"Classifica\u00e7\u00e3o do Tipo de Produto","text":"<p>O Guardi\u00f5es da Sa\u00fade \u00e9 classificado como um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade (SIS) com foco em Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica Participativa e Ci\u00eancia Cidad\u00e3.</p> <p>Arquiteturalmente, \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o mobile cliente-servidor, composta por um frontend e um backend.</p>"},{"location":"Fase01/fase01/#criterios-de-priorizacao-das-caracteristicas","title":"Crit\u00e9rios de Prioriza\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas","text":"<p>As caracter\u00edsticas de qualidade Adequa\u00e7\u00e3o Funcional e Seguran\u00e7a foram priorizadas com base nos seguintes crit\u00e9rios:</p>"},{"location":"Fase01/fase01/#-","title":"-","text":"<p>-</p>"},{"location":"Fase01/fase01/#escopo-profundidade-e-objetos-de-avaliacao","title":"Escopo, Profundidade e Objetos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Escopo:</li> <li>Profundidade:</li> <li>Objetos de avalia\u00e7\u00e3o:</li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#tabela-de-contribuicao","title":"Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"Identifica\u00e7\u00e3o Nome completo Contribui\u00e7\u00e3o (%) 190030801 Jo\u00e3o Pedro Costa xxx 221004415 Fernanda Vaz xxx 211031790 Oscar de Brito xxx"},{"location":"Fase01/fase01/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 26/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 <code>1.1</code> 28/09/2025 Ajustando estrutura do documento para que se adeque ao que \u00e9 pedido na documenta\u00e7\u00e3o do trabalho Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 <code>1.2</code> 28/09/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Fernanda Vaz Fernanda Vaz <code>1.3</code> 28/09/2025 Adi\u00e7\u00e3o do conteudo sobre classifica\u00e7\u00e3o do tipo de produto e perfis de usu\u00e1rio Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014"},{"location":"Fase01/tabela_de_contribuicao/","title":"Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o da Equipe","text":"<p>A tabela abaixo apresenta os membros da equipe e suas contribui\u00e7\u00f5es para o projeto \"Guardi\u00f5es da Sa\u00fade\" na disciplina de Qualidade de Software.</p> <p>Tabela 1 \u2014 Contribui\u00e7\u00e3o dos membros da equipe</p> Nome Matr\u00edcula Descri\u00e7\u00e3o das Contribui\u00e7\u00f5es Contribui\u00e7\u00e3o (%) Marcella Anderle 221035040 Inclus\u00e3o dos crit\u00e9rios de prioriza\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas, Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo MoSCoW para prioriza\u00e7\u00e3o das subcaracter\u00edsticas de qualidade, sele\u00e7\u00e3o final e Justificativa de sele\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o do topico 1.6 16,66% Vin\u00edcius Fernandes Rufino 200062891 Atualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados sobre: Prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o e uso pretendido e Tipo de produto e descri\u00e7\u00e3o estruturada do software 16,66% Yan Werlley 211030649 Ajudou na elabora\u00e7\u00e3o do topico 1.2 Requisitante e Partes Interessadas 16,66% Oscar de Brito 211031790 Cria\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados sobre: Modelo de qualidade (adapta\u00e7\u00e3o + representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica), Sele\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas,Escopo, profundidade e objetos de avalia\u00e7\u00e3o 16,66% Jo\u00e3o Pedro Costa 190030801 Cria\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados sobre: prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o, partes interessadas, ajuste em modelo de qualidade, tipo de produto, caracter\u00edsticas, escopo, profundidade e objetos de avalia\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ajustes nas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. 16,66% Fernanda Vaz 221007715 Eu criei o documento inicial, fiz as paginas de introdu\u00e7\u00e3o e Ods. 16,66%"},{"location":"Fase01/tabela_de_contribuicao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 01/10/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial e artefato da tabela de contribui\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014"},{"location":"Fase02/criterio1/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o ao GQM (Goal Question Metrics)","text":""},{"location":"Fase02/criterio1/#1-o-que-e-gqm","title":"1. O que \u00e9 GQM?","text":"<p>O GQM (Goal Question Metrics) \u00e9 uma abordagem sistem\u00e1tica de medi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise que parte de objetivos organizacionais para definir m\u00e9tricas relevantes. \u00c9 um m\u00e9todo estruturado que responde \u00e0 pergunta fundamental: \"O que medir?\", garantindo que todas as medi\u00e7\u00f5es estejam alinhadas com os objetivos do projeto. 1</p>"},{"location":"Fase02/criterio1/#2-estrutura-do-gqm","title":"2. Estrutura do GQM","text":"<p>Figura 01: Etapas de implementa\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo GQM (Goal Question Metric).</p>"},{"location":"Fase02/criterio1/#21-fases-do-gqm","title":"2.1 Fases do GQM","text":"<ol> <li>Fase 1: Requisitos de Avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o clara dos objetivos</li> <li>Estabelecimento do escopo</li> <li> <p>Identifica\u00e7\u00e3o das necessidades de medi\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Fase 2: Como fazer a avalia\u00e7\u00e3o?</p> </li> <li>Defini\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es espec\u00edficas</li> <li>Estabelecimento das m\u00e9tricas</li> <li>Planejamento da coleta de dados</li> </ol>"},{"location":"Fase02/criterio1/#22-componentes-principais","title":"2.2 Componentes Principais","text":"<ol> <li>GOAL (Objetivo)</li> <li>N\u00edvel conceitual</li> <li>Define o prop\u00f3sito da medi\u00e7\u00e3o</li> <li> <p>Estabelece a dire\u00e7\u00e3o geral</p> </li> <li> <p>QUESTION (Quest\u00f5es)</p> </li> <li>N\u00edvel operacional</li> <li>Refinam o objetivo geral</li> <li> <p>Focam em aspectos espec\u00edficos</p> </li> <li> <p>METRICS (M\u00e9tricas)</p> </li> <li>N\u00edvel quantitativo</li> <li>M\u00e9tricas mensur\u00e1veis</li> <li>Respondem \u00e0s quest\u00f5es definidas</li> </ol>"},{"location":"Fase02/criterio1/#3-template-gqm","title":"3. Template GQM","text":"<p>Para garantir consist\u00eancia na defini\u00e7\u00e3o dos objetivos, utiliza-se o seguinte template:</p> <p>ANALISAR: [entidade] PROP\u00d3SITO: [entender/controlar/melhorar] COM RESPEITO A: [caracter\u00edstica/qualidade a controlar] DO PONTO DE VISTA: [quem - ex: gestor prog.] NO CONTEXTO: [ambiente - ex: Lab Web]## 4. Processo de Medi\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise</p> <p>O processo GQM segue uma estrutura clara de medi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise:</p>"},{"location":"Fase02/criterio1/#41-planejamento","title":"4.1 Planejamento","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o do objetivo de medi\u00e7\u00e3o</li> <li>Estabelecimento das quest\u00f5es-chave</li> <li>Identifica\u00e7\u00e3o das m\u00e9tricas necess\u00e1rias</li> </ul>"},{"location":"Fase02/criterio1/#42-coleta-de-dados","title":"4.2 Coleta de Dados","text":"<ul> <li>Implementa\u00e7\u00e3o das medi\u00e7\u00f5es</li> <li>Coleta sistem\u00e1tica de dados</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o dos resultados</li> </ul>"},{"location":"Fase02/criterio1/#43-interpretacao","title":"4.3 Interpreta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>An\u00e1lise dos dados coletados</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o dos objetivos</li> <li>Tomada de decis\u00f5es baseada em evid\u00eancias</li> </ul>"},{"location":"Fase02/criterio1/#5-integracao-com-psm-practical-software-measurement","title":"5. Integra\u00e7\u00e3o com PSM (Practical Software Measurement)","text":"<p>O GQM se integra com o PSM para fornecer: - Gest\u00e3o de seus projetos - Vis\u00e3o pr\u00e1tica - Medi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise sistem\u00e1tica</p>"},{"location":"Fase02/criterio1/#6-representacao-visual","title":"6. Representa\u00e7\u00e3o Visual","text":"<p>A estrutura do GQM pode ser representada em forma de \u00e1rvore:</p> <p>Figura 02: Representa\u00e7\u00e3o Visual.</p>"},{"location":"Fase02/criterio1/#7-conclusao","title":"7. Conclus\u00e3o","text":"<p>O GQM fornece uma abordagem estruturada que: - Parte de objetivos claros - Define quest\u00f5es relevantes - Estabelece m\u00e9tricas mensur\u00e1veis - Garante que a coleta de dados tenha prop\u00f3sito definido - Facilita a interpreta\u00e7\u00e3o e tomada de decis\u00e3o - Permite adapta\u00e7\u00e3o ao contexto do projeto</p>"},{"location":"Fase02/criterio1/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BASILI, Victor R.; CALDIERA, Gianluigi; ROMBACH, H. Dieter. The Goal Question Metric Approach. In: MARCINIACK, John J. (Ed.). Encyclopedia of Software Engineering. New York: John Wiley &amp; Sons, 1994. v. 1, p. 528\u2013532.</p>"},{"location":"Fase02/criterio1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/10/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento inicial e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 1.1 14/10/2025 Adi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica e imagem ilustrativa Fernanda Vaz Duarte dos Santos \u2014"},{"location":"Fase02/criterio2/","title":"Crit\u00e9rio 2 \u2014 Execu\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o: Adequa\u00e7\u00e3o Funcional","text":""},{"location":"Fase02/criterio2/#1-goal-objetivo-1","title":"1. Goal (Objetivo) <sup>1</sup>","text":"Elemento Defini\u00e7\u00e3o Analisar o aplicativo Guardi\u00f5es da Sa\u00fade Para o prop\u00f3sito de Caracterizar sua qualidade funcional Com respeito a Adequa\u00e7\u00e3o Funcional Do ponto de vista da equipe de Produto e Garantia da Qualidade (QA) No contexto da Disciplina de Qualidade de Software"},{"location":"Fase02/criterio2/#2-questions-questoes","title":"2. Questions (Quest\u00f5es)","text":""},{"location":"Fase02/criterio2/#perguntas-e-hipoteses-de-medicao","title":"Perguntas e Hip\u00f3teses de Medi\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para estruturar a an\u00e1lise da Adequa\u00e7\u00e3o Funcional, o objetivo principal foi decomposto nas seguintes perguntas e hip\u00f3teses. Cada hip\u00f3tese formaliza uma premissa sobre o comportamento atual do sistema, cuja validade ser\u00e1 aferida por meio de m\u00e9tricas.</p>"},{"location":"Fase02/criterio2/#q1-completude-funcional","title":"Q1 \u2014 Completude Funcional","text":""},{"location":"Fase02/criterio2/#questao-01-o-sistema-guardioes-da-saude-oferece-todas-as-funcionalidades-necessarias-para-cadastro-e-gestao-de-usuarios","title":"Quest\u00e3o 01: O sistema  Guardi\u00f5es da Sa\u00fade oferece todas as funcionalidades necess\u00e1rias para cadastro e gest\u00e3o de usu\u00e1rios?","text":"<ul> <li> <p>Hip\u00f3tese 1.1: O sistema permite criar contas de usu\u00e1rio com todos os campos obrigat\u00f3rios (nome, Nome da institui\u00e7\u00e3o de ensino, matr\u00edcula,e-mail e senha) sem erros.</p> </li> <li> <p>Hip\u00f3tese 1.2: O sistema permite recupera\u00e7\u00e3o de senha e atualiza\u00e7\u00e3o de dados cadastrais.</p> </li> </ul>"},{"location":"Fase02/criterio2/#q2-corretude-funcional","title":"Q2 \u2014 Corretude Funcional","text":""},{"location":"Fase02/criterio2/#questao-02-as-funcoes-de-cadastro-geolocalizacao-e-reporte-processam-as-entradas-executam-as-operacoes-e-retornam-resultados-corretos-sem-falhas-ou-inconsistencias","title":"Quest\u00e3o 02: As fun\u00e7\u00f5es de cadastro, geolocaliza\u00e7\u00e3o e reporte processam as entradas, executam as opera\u00e7\u00f5es e retornam resultados corretos, sem falhas ou inconsist\u00eancias?","text":"<ul> <li> <p>Hip\u00f3tese 2.1: As fun\u00e7\u00f5es de cadastro, geolocaliza\u00e7\u00e3o e reporte de sintomas executam todas as etapas do fluxo de processamento, sem falhas cr\u00edticas ou interrup\u00e7\u00f5es que impe\u00e7am a conclus\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Hip\u00f3tese 2.2: O processamento dos dados de sa\u00fade (sintomas e localiza\u00e7\u00e3o) ocorre sem perda ou duplica\u00e7\u00e3o de registros. </p> </li> </ul>"},{"location":"Fase02/criterio2/#3-metrics-metricas","title":"3. Metrics (M\u00e9tricas)","text":""},{"location":"Fase02/criterio2/#q1-completude-funcional_1","title":"Q1 \u2014 Completude Funcional","text":""},{"location":"Fase02/criterio2/#m11-questao-01-hipotese-11","title":"M1.1 \u2013  Quest\u00e3o 01:  Hip\u00f3tese 1.1","text":"<p>Detalhes da M\u00e9trica</p> <ul> <li>Objetivo: medir a taxa de sucesso no Cadastro Completo</li> <li>F\u00f3rmula:  (N\u00famero de cadastros conclu\u00eddos com sucesso / Total de tentativas de cadastro com todos os campos preenchidos) \u00d7 100</li> <li>Periodicidade:  semanal </li> <li>Valor-alvo: \u2265 95% </li> <li> <p>Coleta:</p> <pre><code>1. Analisar os cadastros conclu\u00eddos com sucesso (contas criadas sem erros).\n</code></pre> </li> <li> <p>Respons\u00e1vel: Equipe de  Desenvolvimento</p> </li> </ul>"},{"location":"Fase02/criterio2/#m12-questao-01-hipotese-12","title":"M1.2 \u2013 Quest\u00e3o 01: Hip\u00f3tese 1.2","text":"<p>Detalhes da M\u00e9trica</p> <ul> <li>Objetivo: medir o tempo de   </li> <li>F\u00f3rmula:: \u03a3 (tempo entre solicita\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o) / N\u00ba de recupera\u00e7\u00f5es</li> <li>Periodicidade:  Diario</li> <li>Valor-alvo: \u2264 5 minutos</li> <li> <p>Coleta: </p> <pre><code>1. Realizar 3 tentativas de recupera\u00e7\u00e3o de senha por dia\n2. Registrar o tempo desde o clique em \"Esqueci minha senha\" at\u00e9 a conclus\u00e3o da redefini\u00e7\u00e3o\n3. Documentar em planilha: data, hora de in\u00edcio, hora de conclus\u00e3o, tempo total (minutos)\n</code></pre> </li> <li> <p>Respons\u00e1vel: Equipe de  Desenvolvimento</p> </li> </ul>"},{"location":"Fase02/criterio2/#q2-corretude-funcional_1","title":"Q2 \u2014 Corretude  Funcional","text":""},{"location":"Fase02/criterio2/#m21-questao-02-hipotese-21","title":"M2.1 \u2013 Quest\u00e3o 02: Hip\u00f3tese 2.1","text":"<p>Detalhes da M\u00e9trica</p> <ul> <li>Objetivo: avaliar a corretude do sistema</li> <li>F\u00f3rmula:(N\u00ba de opera\u00e7\u00f5es conclu\u00eddas sem falhas cr\u00edticas / N\u00ba total de opera\u00e7\u00f5es) \u00d7 100</li> <li>Periodicidade: di\u00e1ria  </li> <li>Valor-alvo: \u2265 98%</li> <li> <p>Coleta: </p> <pre><code>1. Executar diariamente cada funcionalidade:\n    - Cadastro de usu\u00e1rio (2 tentativas)\n    - Geolocaliza\u00e7\u00e3o (2 tentativas)\n    - Reporte de sintomas (2 tentativas)\n2. Registrar resultado de cada opera\u00e7\u00e3o: sucesso completo ou falha cr\u00edtica\n3. Falha cr\u00edtica = opera\u00e7\u00e3o n\u00e3o conclu\u00edda (erro, travamento, timeout)\n4. Documentar em planilha: data, funcionalidade testada, resultado, observa\u00e7\u00f5es\n</code></pre> </li> <li> <p>Respons\u00e1vel: Equipe de  Desenvolvimento  </p> </li> </ul>"},{"location":"Fase02/criterio2/#m22-questao-02-hipotese-22","title":"M2.2 \u2013 Quest\u00e3o 02: Hip\u00f3tese 2.2","text":"<p>Detalhes da M\u00e9trica</p> <ul> <li>Objetivo:  avaliar a corretude do sistema</li> <li>F\u00f3rmula: (N\u00ba de registros perdidos / N\u00ba total de registros enviados) \u00d7 100</li> <li>Periodicidade: di\u00e1ria </li> <li>Valor-alvo:  0% </li> <li> <p>Coleta: </p> <pre><code>1. Acessar relat\u00f3rio com:\n- Total de registros recebidos pela API\n- Total de registros gravados no banco de dados\n- Diferen\u00e7a = registros perdidos\n2. Calcular a m\u00e9trica com base nos dados fornecidos\n</code></pre> </li> <li> <p>Respons\u00e1vel: Equipes de Desenvolvimento</p> </li> </ul>"},{"location":"Fase02/criterio2/#4-resultados-da-coleta-2","title":"4. Resultados da Coleta [^2]","text":"M\u00e9trica Per\u00edodo Resultado Status Tend\u00eancia M1.1 \u2013 RFE implementados [definir] [X]% [dentro/fora do alvo \u2265 95 %] [crescente/decrescente/est\u00e1vel] M2.1 \u2013 Taxa de erro em reportes [definir] [X]% [dentro/fora do alvo \u2264 1 %] [crescente/decrescente/est\u00e1vel] M2.2 \u2013 Densidade de defeitos [definir] [X] bugs / 100 usu\u00e1rios [dentro/fora do alvo \u2264 0,01] [crescente/decrescente/est\u00e1vel]"},{"location":"Fase02/criterio2/#5-analise-dos-resultados","title":"5. An\u00e1lise dos Resultados","text":""},{"location":"Fase02/criterio2/#51-completude-funcional","title":"5.1 Completude Funcional","text":"<p>Pontos Fortes</p> <ol> <li>Cobertura ampla dos fluxos principais (cadastro, geolocaliza\u00e7\u00e3o, reporte).  </li> <li>Alta taxa de ader\u00eancia aos requisitos funcionais documentados.  </li> </ol> <p>Pontos de Melhoria</p> <ol> <li>Revisar funcionalidades secund\u00e1rias ausentes (ex.: hist\u00f3rico detalhado de sintomas).  </li> <li>Aperfei\u00e7oar a integra\u00e7\u00e3o entre m\u00f3dulos de cadastro e notifica\u00e7\u00e3o.  </li> </ol>"},{"location":"Fase02/criterio2/#52-corretude-funcional","title":"5.2 Corretude Funcional","text":"<p>Pontos Fortes</p> <ol> <li>Processamento correto dos reportes e consist\u00eancia entre app e API.  </li> <li>Baixo \u00edndice de falhas de transa\u00e7\u00e3o (&lt; 1 %).  </li> </ol> <p>Pontos de Melhoria</p> <ol> <li>Automatizar testes de regress\u00e3o para prevenir erros funcionais recorrentes.  </li> <li>Refinar mensagens de erro e logs para rastreabilidade mais precisa.  </li> </ol>"},{"location":"Fase02/criterio2/#6-acoes-de-melhoria","title":"6. A\u00e7\u00f5es de Melhoria","text":"<ol> <li>Revisar documenta\u00e7\u00e3o de requisitos e atualizar o checklist de RFE.  </li> <li>Ampliar a cobertura de testes automatizados de integra\u00e7\u00e3o (frontend \u2194 API).  </li> <li>Implementar pipeline de monitoramento cont\u00ednuo de falhas em produ\u00e7\u00e3o.  </li> </ol>"},{"location":"Fase02/criterio2/#diagrama-adequacao-funcional","title":"Diagrama \u2014 Adequa\u00e7\u00e3o Funcional","text":""},{"location":"Fase02/criterio2/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>  LC03-GQM-Coleta. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3230283/mod_folder/content/0/LC03-GQM-Coleta.pdf?forcedownload=1. Acesso em: 14 de outubro de 2025.</p> <p> </p> <p>LC04-GQM-Interpretacao. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3230283/mod_folder/content/0/LC04-GQM-Interpretacao.pdf?forcedownload=1. Acesso em: 14 de outubro de 2025</p>"},{"location":"Fase02/criterio2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/10/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento inicial e conte\u00fado Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 1.1 14/10/2025 Adi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica, quest\u00f5es e diagrama Fernanda Vaz Duarte dos Santos \u2014 1.2 14/10/2025 Aprimoramento terminol\u00f3gico e padroniza\u00e7\u00e3o Oscar de Brito \u2014 1.3 15/10/2025 Adi\u00e7\u00e3o de Uma Nova Question (Q3) Vin\u00edcius Rufino \u2014 1.4 16/10/2025 Remo\u00e7\u00e3o da Usabilidade Funcional (Q3) Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014"},{"location":"Fase02/criterio3/","title":"Crit\u00e9rio 3: Execu\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o - Seguran\u00e7a","text":""},{"location":"Fase02/criterio3/#1-goal-objetivo1","title":"1. Goal (Objetivo)<sup>1</sup>","text":"Analisar o aplicativo Guardi\u00f5es da Sa\u00fade Para o prop\u00f3sito de Avaliar Com respeito a A seguran\u00e7a Do ponto de vista da Da equipe de Equipe de desenvolvimento No contexto da Disciplina de Qualidade de Software (FCTE - UnB) <p>Tabela 2 \u2014 Crit\u00e9rio 3: Execu\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o - Seguran\u00e7a</p>"},{"location":"Fase02/criterio3/#2-questions-questoes-e-3-metrics-metricas","title":"2. Questions (Quest\u00f5es) e 3. Metrics (M\u00e9tricas)","text":""},{"location":"Fase02/criterio3/#confidencialidade","title":"Confidencialidade","text":"<p>Q1: Os dados de sa\u00fade dos usu\u00e1rios est\u00e3o efetivamente protegidos contra acesso n\u00e3o autorizado, tanto em repouso quanto em tr\u00e2nsito?</p> <p>Hip\u00f3teses:</p> <ul> <li>1: O sistema utiliza criptografia para todas as comunica\u00e7\u00f5es entre cliente e servidor, protegendo dados em tr\u00e2nsito.</li> </ul> <p>Q2: O sistema segue pr\u00e1ticas de desenvolvimento seguro e an\u00e1lise de vulnerabilidades?</p> <p>Hip\u00f3teses:</p> <ul> <li>1: O c\u00f3digo \u00e9 periodicamente revisado para identificar vulnerabilidades conhecidas.</li> <li>2: O sistema utiliza ferramentas automatizadas de an\u00e1lise de c\u00f3digo para detec\u00e7\u00e3o de falhas de seguran\u00e7a.</li> <li>3: Existe um processo documentado para tratamento e corre\u00e7\u00e3o de vulnerabilidades identificadas.</li> </ul> <p>Q3: Os dados sens\u00edveis armazenados localmente no dispositivo (cache, prefer\u00eancias) est\u00e3o devidamente criptografados?</p> <p>Hip\u00f3teses:</p> <ul> <li>1: Nenhum dado pessoal \u00e9 armazenado em texto claro.</li> <li>2: O app utiliza criptografia AES ou Android Keystore.</li> </ul> <p>M\u00e9tricas:</p> <ul> <li>1: Utiliza\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o utiliza HTTPS</li> <li>Objetivo: Verificar se todas as comunica\u00e7\u00f5es entre cliente e servidor utilizam HTTPS/TLS para garantir a prote\u00e7\u00e3o dos dados em tr\u00e2nsito.</li> <li> <p>M\u00e9todo de coleta: Verificar a configura\u00e7\u00e3o do servidor incluindo: Certificados SSL/TLS v\u00e1lidos. Protocolos suportados (ex.: TLS 1.2 ou superior).    </p> </li> <li> <p>2: Documenta\u00e7\u00e3o para tratamento e corre\u00e7\u00e3o de vulnerabilidades identificadas</p> </li> <li>Objetivo: Verificar o processo de documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>M\u00e9todo de coleta: Verificar n\u00ba de pull requests ou issues com a label fix.</li> </ul>"},{"location":"Fase02/criterio3/#31-armazenamento-local-seguro","title":"3.1: \u2013 Armazenamento Local Seguro","text":"<p>Detalhes da M\u00e9trica</p> <ul> <li>Objetivo: medir o percentual de dados criptografados </li> <li>F\u00f3rmula:: N\u00ba de vari\u00e1veis sens\u00edveis criptografadas / N\u00ba total de vari\u00e1veis sens\u00edveis</li> <li>Periodicidade:  semanal</li> <li>Valor-alvo: \u2265 100%</li> <li> <p>Coleta: </p> <pre><code>- 1. Mapear todas as vari\u00e1veis sens\u00edveis armazenadas localmente (como tokens, credenciais, informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade).\n- 2. Verificar, por meio de an\u00e1lise de c\u00f3digo e inspe\u00e7\u00e3o em tempo de execu\u00e7\u00e3o, se cada vari\u00e1vel est\u00e1 protegida por algoritmo de criptografia.\n- 3. Documentar a quantidade total de vari\u00e1veis e quantas est\u00e3o devidamente criptografadas.\n</code></pre> </li> <li> <p>Respons\u00e1vel: Equipe de  Desenvolvimento</p> </li> </ul>"},{"location":"Fase02/criterio3/#32-armazenamento-local-seguro","title":"3.2: \u2013 Armazenamento Local Seguro","text":"<p>Detalhes da M\u00e9trica</p> <ul> <li>Objetivo: medir o tempo m\u00e9dio de descriptografia </li> <li>F\u00f3rmula:: m\u00e9dia do tempo para descriptografar dados locais</li> <li>Periodicidade:  semanal</li> <li>Valor-alvo: \u2264 1s</li> <li> <p>Coleta: </p> <pre><code>- 1. Selecionar um conjunto representativo de dados criptografados (como tokens, dados de sess\u00e3o, prefer\u00eancias locais).\n- 2. Medir o tempo de execu\u00e7\u00e3o das rotinas de descriptografia por meio de ferramentas de profiling ou logs de desempenho.\n- 3. Calcular a m\u00e9dia dos tempos obtidos durante m\u00faltiplas execu\u00e7\u00f5es (m\u00ednimo de 10 amostras).\n</code></pre> </li> <li> <p>Respons\u00e1vel: Equipe de  Desenvolvimento</p> </li> </ul>"},{"location":"Fase02/criterio3/#integridade","title":"Integridade","text":"<p>Q1: Os dados de sa\u00fade dos usu\u00e1rios est\u00e3o efetivamente protegidos contra altera\u00e7\u00e3o ou corrup\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizada?</p> <p>Hip\u00f3teses:</p> <ul> <li>1: Mecanismos de valida\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de integridade detectam altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o autorizadas.</li> <li>2: Qualquer modifica\u00e7\u00e3o nos dados cr\u00edticos gera alerta imediato.</li> </ul> <p>Q2: Existem mecanismos eficazes para garantir a consist\u00eancia e rastreabilidade dos dados armazenados no sistema?</p> <p>Hip\u00f3teses:</p> <ul> <li>1: Todas as opera\u00e7\u00f5es cr\u00edticas s\u00e3o registradas em logs de auditoria.</li> <li>2: O hist\u00f3rico de altera\u00e7\u00f5es permite rastrear e restaurar dados, se necess\u00e1rio.</li> </ul> <p>M\u00e9tricas:</p> <ul> <li>1: Alertas de Falha na Verifica\u00e7\u00e3o de Integridade</li> <li>Objetivo: Garantir que qualquer modifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizada em dados cr\u00edticos de sa\u00fade seja identificada e gere um alerta imediato, assegurando a integridade das informa\u00e7\u00f5es.</li> <li> <p>M\u00e9todo de coleta: Verificar a exist\u00eancia de mecanismos de verifica\u00e7\u00e3o de integridade (ex.: checksums, hash, controle de vers\u00e3o ou trilhas de auditoria).</p> </li> <li> <p>2: Consist\u00eancia e rastreabilidade dos dados armazenados no sistema</p> </li> <li>Objetivo: Assegurar rastreabilidade das opera\u00e7\u00f5es cr\u00edticas.</li> <li>M\u00e9todo de coleta: Verificar a exist\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es de log no c\u00f3digo em opera\u00e7\u00f5es cr\u00edticas.</li> </ul>"},{"location":"Fase02/criterio3/#4-resultados-da-coleta-2","title":"4. Resultados da Coleta <sup>2</sup>","text":""},{"location":"Fase02/criterio3/#41-dados-coletados-por-metrica","title":"4.1 Dados Coletados por M\u00e9trica","text":""},{"location":"Fase02/criterio3/#5-analise-dos-resultados","title":"5. An\u00e1lise dos Resultados","text":""},{"location":"Fase02/criterio3/#51-confidencialidade","title":"5.1 Confidencialidade","text":"<ul> <li> <p>Pontos Fortes: </p> <ul> <li> <ol> <li>O controle de acesso e a criptografia de dados est\u00e3o bem implementados, o que \u00e9 positivo.</li> </ol> </li> </ul> </li> <li> <p>Pontos de Melhoria:</p> <ul> <li> <ol> <li>Os logs devem ser revisados para eliminar qualquer dado sens\u00edvel armazenado inadvertidamente.</li> </ol> </li> <li> <ol> <li>Criar m\u00f3dulo centralizado de logs com anonimiza\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o limitada.</li> </ol> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Fase02/criterio3/#52-integridade","title":"5.2 Integridade","text":"<ul> <li>Pontos Fortes:</li> <li>Pontos de Melhoria:</li> </ul>"},{"location":"Fase02/criterio3/#6-acoes-de-melhoria","title":"6. A\u00e7\u00f5es de Melhoria","text":"<pre><code>    - 1. Revisar os logs com a inten\u00e7\u00e3o de eliminar dados sens\u00edveis armazenados de forma indevida;\n    - 2.  Implementar uma ferramenta (SAST - Static Application Security Testing) para varredura cont\u00ednua.\n</code></pre>"},{"location":"Fase02/criterio3/#diagrama-seguranca","title":"Diagrama -  Seguran\u00e7a","text":""},{"location":"Fase02/criterio3/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>  LC03-GQM-Coleta. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3230283/mod_folder/content/0/LC03-GQM-Coleta.pdf?forcedownload=1. Acesso em: 14 de outubro de 2025.</p> <p> </p> <p>LC04-GQM-Interpretacao. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/3230283/mod_folder/content/0/LC04-GQM-Interpretacao.pdf?forcedownload=1. Acesso em: 14 de outubro de 2025</p>"},{"location":"Fase02/criterio3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/10/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento inicial e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 1.1 14/10/2025 Adi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica Fernanda Vaz Duarte dos Santos \u2014 1.2 14/10/2025 Adi\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas Marcella S Anderle \u2014 1.3 15/10/2025 Adi\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas e Corre\u00e7\u00e3o Vin\u00edcius Rufino \u2014"},{"location":"Fase02/criterio4/","title":"An\u00e1lise e Relato dos Resultados","text":""},{"location":"Fase02/criterio4/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>As informa\u00e7\u00f5es sobre o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o foram obtidas nas seguintes fontes:</p> <p> </p>"},{"location":"Fase02/criterio4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/10/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014"},{"location":"Fase02/pontuacao/","title":"2.4 N\u00edveis de Pontua\u00e7\u00e3o e Crit\u00e9rios de Julgamento","text":""},{"location":"Fase02/pontuacao/#niveis-de-pontuacao-e-criterios-de-julgamento","title":"N\u00edveis de Pontua\u00e7\u00e3o e Crit\u00e9rios de Julgamento","text":"<p>Esta etapa apresenta com base no QGM os n\u00edveis de pontua\u00e7\u00e3o e crit\u00e9rios de julgamento que ser\u00e3o utilizados para avaliar os resultados das medi\u00e7\u00f5es da Fase 2.</p>"},{"location":"Fase02/pontuacao/#niveis-de-pontuacao","title":"N\u00edveis de Pontua\u00e7\u00e3o","text":"N\u00edvel Faixa de Nota Interpreta\u00e7\u00e3o Excelente 9 \u2013 10 Atende completamente aos objetivos definidos pelo GQM, com m\u00e9tricas bem aplicadas e resultados confi\u00e1veis. Bom 7 \u2013 8,9 Cumpre adequadamente a maior parte das m\u00e9tricas propostas, apresentando pequenas falhas ou melhorias poss\u00edveis. Regular 5 \u2013 6,9 Atende parcialmente aos crit\u00e9rios definidos, com lacunas percept\u00edveis na an\u00e1lise ou nas evid\u00eancias apresentadas. Insuficiente 0 \u2013 4,9 N\u00e3o atende aos objetivos estabelecidos, com m\u00e9tricas incompletas ou resultados inconsistentes."},{"location":"Fase02/pontuacao/#criterios-de-julgamento","title":"Crit\u00e9rios de Julgamento","text":""},{"location":"Fase02/pontuacao/#adequacao-funcional","title":"Adequa\u00e7\u00e3o Funcional:","text":"<ul> <li>Aceit\u00e1vel: &gt; 70 % das m\u00e9tricas classificadas como Bom ou Excelente. Indica que as funcionalidades implementadas satisfazem os requisitos com qualidade adequada.  </li> <li>Parcialmente Aceit\u00e1vel:  &lt;= 35 % das m\u00e9tricas em n\u00edvel Insuficiente.. O sistema atende em parte, mas com falhas ou limita\u00e7\u00f5es percept\u00edveis.  </li> <li>Inaceit\u00e1vel: &gt; 35 % das m\u00e9tricas em n\u00edvel Insuficiente. As falhas ou lacunas comprometem significativamente a funcionalidade esperada.</li> </ul>"},{"location":"Fase02/pontuacao/#seguranca","title":"Seguran\u00e7a:","text":"<ul> <li>Aceit\u00e1vel: &gt; 70 % das m\u00e9tricas classificadas como Bom ou Excelente. Demonstra que o sistema segue boas pr\u00e1ticas de seguran\u00e7a e cont\u00e9m defesa adequada contra falhas ou vulnerabilidades.  </li> <li>Parcialmente Aceit\u00e1vel: &lt; que 35 % das m\u00e9tricas atingindo Insuficiente. H\u00e1 vulnerabilidades de risco baixo ou m\u00e9dio que devem ser tratadas.  </li> <li>Inaceit\u00e1vel: &gt;= que 35 % das m\u00e9tricas atingindo Insuficiente. S\u00e3o identificadas falhas cr\u00edticas que comprometem integridade, confidencialidade ou disponibilidade.</li> </ul> <p>Estes crit\u00e9rios e n\u00edveis ainda poder\u00e3o ser refinados, conforme obtemos resultados mais concretos das medi\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"Fase02/pontuacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>As informa\u00e7\u00f5es sobre o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o foram obtidas nas seguintes fontes:</p> <p> </p>"},{"location":"Fase02/pontuacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 15/10/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial Yan Werlley \u2014"},{"location":"Fase02/tabela_de_contribuicao/","title":"Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o da Equipe","text":"<p>A tabela abaixo apresenta os membros da equipe e suas contribui\u00e7\u00f5es para o projeto \"Guardi\u00f5es da Sa\u00fade\" durante a fase 2 na disciplina de Qualidade de Software.</p> <p>Tabela 1 \u2014 Contribui\u00e7\u00e3o dos membros da equipe</p> Nome Matr\u00edcula Descri\u00e7\u00e3o das Contribui\u00e7\u00f5es Contribui\u00e7\u00e3o (%) Marcella Anderle 221035040 16,66% Vin\u00edcius Fernandes Rufino 200062891 16,66% Yan Werlley 211030649 16,66% Oscar de Brito 211031790 16,66% Jo\u00e3o Pedro Costa 190030801 16,66% Fernanda Vaz 221007715 16,66%"},{"location":"Fase02/tabela_de_contribuicao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/10/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial e artefato da tabela de contribui\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014"}]}