{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Grupo Marlyn Wescoff","text":"<p>Docente: Cristiane Ramos Turma: 01 - 2025.2</p> <p>Esta p\u00e1gina re\u00fane a documenta\u00e7\u00e3o produzida pelo Grupo Marlyn Wescoff, na disciplina de Qualidade de Software.</p>"},{"location":"#marlyn-wescoff","title":"Marlyn Wescoff","text":"<p>Marlyn Wescoff Meltzer (1922 \u2013 7 de dezembro de 2008) foi uma matem\u00e1tica e programadora de computadores americana, e uma das seis programadoras originais do ENIAC, o primeiro computador digital eletr\u00f4nico de uso geral.</p>"},{"location":"#sobre-marlyn-wescoff","title":"Sobre Marlyn Wescoff","text":"<p>Marlyn Wescoff foi uma pioneira da computa\u00e7\u00e3o que desempenhou um papel fundamental no desenvolvimento da programa\u00e7\u00e3o de computadores. Como uma das seis mulheres que programaram o ENIAC (Electronic Numerical Integrator and Computer) durante a d\u00e9cada de 1940, ela ajudou a estabelecer as bases da computa\u00e7\u00e3o moderna.</p> <p>Nascida em 1922, Wescoff estudou matem\u00e1tica na Universidade da Pensilv\u00e2nia, onde foi recrutada para trabalhar no projeto ENIAC. Junto com suas colegas Betty Snyder, Marlyn Meltzer, Ruth Lichterman, Betty Holberton e Fran Bilas, ela desenvolveu as primeiras t\u00e9cnicas de programa\u00e7\u00e3o para computadores eletr\u00f4nicos.</p> <p>O trabalho dessas programadoras foi inicialmente subestimado, mas hoje elas s\u00e3o reconhecidas como verdadeiras pioneiras da computa\u00e7\u00e3o, tendo criado os primeiros algoritmos e t\u00e9cnicas de debugging que influenciaram toda a evolu\u00e7\u00e3o posterior da programa\u00e7\u00e3o de computadores.</p>"},{"location":"#contribuidores-do-projeto","title":"Contribuidores do Projeto","text":"<sub>Marcella Anderle</sub> <sub>221035040</sub> <sub>Nome do Usu\u00e1rio 2</sub> <sub>221000000</sub> <sub>Yan Werlley</sub> <sub>211030649</sub> <sub>Oscar de Brito</sub> <sub>211031790</sub> <sub>Jo\u00e3o Pedro Costa</sub> <sub>190030801</sub> <sub>Fernanda Vaz</sub> <sub>221007715</sub> <p>Tabela 1: Equipe de Desenvolvimento</p>"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 28/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial Fernanda Vaz Fernanda Vaz"},{"location":"fase01/","title":"Guardi\u00f5es - Prop\u00f3sito da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"fase01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta fase inicial, buscamos definir com clareza os fundamentos da avalia\u00e7\u00e3o de qualidade do software Guardi\u00f5es da Sa\u00fade (App + API). O principal objetivo foi compreender o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o, identificar os produtos a serem avaliados e selecionar o modelo de qualidade mais adequado.</p> <p>Optamos pelo m\u00e9todo GQM (Goal-Question-Metric), com foco em definir metas claras para avaliar a Adequa\u00e7\u00e3o Funcional e a Seguran\u00e7a \u2014 caracter\u00edsticas cr\u00edticas para o contexto de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica e prote\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis. Essa etapa estabelece as bases conceituais e pr\u00e1ticas que nortear\u00e3o as fases futuras, em conformidade com a norma ISO/IEC 25000 (SQuaRE).</p>"},{"location":"fase01/#sobre-o-projeto","title":"Sobre o Projeto","text":"<ul> <li>Nome: Guardi\u00f5es da Sa\u00fade (Aplicativo e API)  </li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Plataforma de sa\u00fade participativa para coleta, monitoramento e an\u00e1lise de dados em sa\u00fade, apoiando a vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica comunit\u00e1ria.  </li> <li>Institui\u00e7\u00e3o: UnB - Universidade de Bras\u00edlia </li> <li>Reposit\u00f3rios: </li> <li>Guardi\u00f5es App (Frontend) </li> <li>Guardi\u00f5es API (Backend) </li> <li>P\u00e1gina oficial (Play Store): Guardi\u00f5es da Sa\u00fade </li> <li>Grupo: ProEpi Desenvolvimento  </li> </ul> <p>De acordo com o modelo ISO/IEC 25010:2023, a avalia\u00e7\u00e3o se concentrar\u00e1 em:</p> <ul> <li> <p>Adequa\u00e7\u00e3o Funcional   Capacidade do software de fornecer fun\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s necessidades expl\u00edcitas e impl\u00edcitas dos usu\u00e1rios.   Subcaracter\u00edsticas:  </p> <ul> <li>Completude: todas as fun\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias est\u00e3o presentes.  </li> <li>Corretude: fun\u00e7\u00f5es fornecem resultados corretos.  </li> <li>Adequa\u00e7\u00e3o: fun\u00e7\u00f5es atendem exatamente ao prop\u00f3sito pretendido.</li> </ul> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a   Capacidade do software de proteger informa\u00e7\u00f5es e dados, prevenindo acessos n\u00e3o autorizados, uso indevido e danos.   Subcaracter\u00edsticas:  </p> <ul> <li>Confidencialidade: prote\u00e7\u00e3o contra acesso n\u00e3o autorizado.  </li> <li>Integridade: preven\u00e7\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o autorizadas.  </li> <li>N\u00e3o-rep\u00fadio: garantia de que a\u00e7\u00f5es ou transa\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser negadas.  </li> <li>Responsividade \u00e0 Autentica\u00e7\u00e3o: autentica\u00e7\u00e3o adequada para acesso seguro.  </li> <li>Prote\u00e7\u00e3o contra falhas: resili\u00eancia contra ataques e falhas de seguran\u00e7a.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"fase01/#perfis-de-usuario","title":"Perfis de Usu\u00e1rio","text":"<ul> <li>Cidad\u00e3o: Pessoa que instala o aplicativo para reportar seus sintomas e condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. \u00c9 o principal fornecedor de dados. Necessita de uma interface simples, r\u00e1pida e que garanta a privacidade de suas informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Gestor de Sa\u00fade P\u00fablica: Profissional de secretarias de sa\u00fade ou minist\u00e9rio que utiliza os dados agregados e anonimizados para monitorar a situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica, identificar surtos e planejar a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade.</li> <li>Pesquisador/Epidemiologista: Acad\u00eamico ou cientista que utiliza a base de dados (sempre anonimizada) para realizar estudos cient\u00edficos, validar modelos e gerar conhecimento sobre a din\u00e2mica de doen\u00e7as.</li> <li>Administrador do Sistema: Desenvolvedor ou mantenedor do projeto que precisa garantir que a plataforma esteja funcionando corretamente, gerenciar o acesso e monitorar a sa\u00fade da infraestrutura.</li> </ul>"},{"location":"fase01/#criterios-de-avaliacao","title":"Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"Crit\u00e9rio Descri\u00e7\u00e3o xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx"},{"location":"fase01/#contribuicao-aos-objetivos-de-desenvolvimento-sustentavel-ods","title":"Contribui\u00e7\u00e3o aos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS)","text":""},{"location":"fase01/#ods-3-saude-e-bem-estar","title":"ODS 3 \u2013 Sa\u00fade e Bem-Estar","text":"<ul> <li>Promove preven\u00e7\u00e3o e monitoramento de doen\u00e7as.  </li> <li>Ajuda no fortalecimento da vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica.  </li> <li>Contribui para responder rapidamente a surtos e emerg\u00eancias de sa\u00fade.  </li> </ul>"},{"location":"fase01/#ods-9-industria-inovacao-e-infraestrutura","title":"ODS 9 \u2013 Ind\u00fastria, Inova\u00e7\u00e3o e Infraestrutura","text":"<ul> <li>Uso de tecnologia m\u00f3vel para inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade p\u00fablica.  </li> <li>Mostra como infraestruturas digitais podem apoiar servi\u00e7os essenciais.  </li> </ul>"},{"location":"fase01/#ods-11-cidades-e-comunidades-sustentaveis","title":"ODS 11 \u2013 Cidades e Comunidades Sustent\u00e1veis","text":"<ul> <li>Auxilia cidades a monitorarem a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o em larga escala.  </li> <li>Permite planejamento urbano e sanit\u00e1rio mais efetivo.  </li> </ul>"},{"location":"fase01/#ods-16-paz-justica-e-instituicoes-eficazes","title":"ODS 16 \u2013 Paz, Justi\u00e7a e Institui\u00e7\u00f5es Eficazes","text":"<ul> <li>Refor\u00e7a a transpar\u00eancia e confian\u00e7a entre governo e sociedade.  </li> <li>Incentiva participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 na gest\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica.  </li> </ul>"},{"location":"fase01/#ods-17-parcerias-e-meios-de-implementacao","title":"ODS 17 \u2013 Parcerias e Meios de Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Viabiliza colabora\u00e7\u00e3o entre governo, universidades, empresas e sociedade civil no uso dos dados coletados.</li> </ul>"},{"location":"fase01/#partes-interessadas","title":"Partes Interessadas","text":""},{"location":"fase01/#classificacao-do-tipo-de-produto","title":"Classifica\u00e7\u00e3o do Tipo de Produto","text":"<p>O Guardi\u00f5es da Sa\u00fade \u00e9 classificado como um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade (SIS) com foco em Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica Participativa e Ci\u00eancia Cidad\u00e3.</p> <p>Arquiteturalmente, \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o mobile cliente-servidor, composta por um frontend e um backend.</p>"},{"location":"fase01/#criterios-de-priorizacao-das-caracteristicas","title":"Crit\u00e9rios de Prioriza\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas","text":"<p>As caracter\u00edsticas de qualidade Adequa\u00e7\u00e3o Funcional e Seguran\u00e7a foram priorizadas com base nos seguintes crit\u00e9rios:</p>"},{"location":"fase01/#-","title":"-","text":"<p>-</p>"},{"location":"fase01/#escopo-profundidade-e-objetos-de-avaliacao","title":"Escopo, Profundidade e Objetos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Escopo:</li> <li>Profundidade:</li> <li>Objetos de avalia\u00e7\u00e3o:</li> </ul>"},{"location":"fase01/#tabela-de-contribuicao","title":"Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"Identifica\u00e7\u00e3o Nome completo Contribui\u00e7\u00e3o (%) 190030801 Jo\u00e3o Pedro Costa xxx 221004415 Fernanda Vaz xxx"},{"location":"fase01/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 26/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 <code>1.1</code> 28/09/2025 Ajustando estrutura do documento para que se adeque ao que \u00e9 pedido na documenta\u00e7\u00e3o do trabalho Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 <code>1.2</code> 28/09/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Fernanda Vaz \u2014 <code>1.3</code> 28/09/2025 Adi\u00e7\u00e3o do conteudo sobre classifica\u00e7\u00e3o do tipo de produto e perfis de usu\u00e1rio Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014"},{"location":"Fase01/criterio1/","title":"Prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o e uso pretendido","text":"<p>Nesta fase inicial, buscamos definir os fundamentos da avalia\u00e7\u00e3o de qualidade do software Guardi\u00f5es da Sa\u00fade (App + API). O principal objetivo \u00e9 compreender o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o, identificar os produtos a serem avaliados e selecionar o modelo de qualidade mais adequado.</p> <p>O prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 verificar a efetividade do Guardi\u00f5es da Sa\u00fade como ferramenta de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica participativa, capaz de transformar relatos da popula\u00e7\u00e3o em informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para a sa\u00fade p\u00fablica.  </p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o destina-se a diferentes p\u00fablicos: - Sociedade em geral \u2192 boletins epidemiol\u00f3gicos. - Comunidade acad\u00eamica (UnB e parceiros) \u2192 monitoramento e pesquisa. - Gestores de sa\u00fade do SUS \u2192 decis\u00f5es espec\u00edficas (planos de conting\u00eancia, a\u00e7\u00f5es preventivas).</p> <p>Optamos pelo m\u00e9todo GQM (Goal-Question-Metric), com foco em Adequa\u00e7\u00e3o Funcional e Seguran\u00e7a, caracter\u00edsticas essenciais em vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica e prote\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis. Essa etapa estabelece as bases conceituais e pr\u00e1ticas que nortear\u00e3o as fases futuras, em conformidade com a norma ISO/IEC 25000 (SQuaRE).</p>"},{"location":"Fase01/criterio1/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>As informa\u00e7\u00f5es sobre o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o foram obtidas nas seguintes fontes:</p> <ul> <li> <p>PROEPIDDESENVOLVIMENTO. Guardi\u00f5es App (Frontend). Dispon\u00edvel em: https://github.com/ProEpiDesenvolvimento/guardioes-app. Acesso em: 28 set. 2025.</p> </li> <li> <p>PROEPIDDESENVOLVIMENTO. Guardi\u00f5es API (Backend). Dispon\u00edvel em: https://github.com/ProEpiDesenvolvimento/guardioes-api. Acesso em: 28 set. 2025.</p> </li> <li> <p>GUARDI\u00d5ES DA SA\u00daDE. P\u00e1gina oficial (Play Store). Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.guardioesapp&amp;hl=pt_BR. Acesso em: 28 set. 2025.</p> </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 26/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial e adi\u00e7\u00e3o de parte do conte\u00fado Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 1.1 28/09/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Oscar de Brito \u2014 1.2 30/09/2025 Adi\u00e7\u00e3o de imagem Fernanda Vaz \u2014"},{"location":"Fase01/criterio2/","title":"Crit\u00e9rio 2 \u2014 Requisitante e Partes Interessadas","text":""},{"location":"Fase01/criterio2/#requisitantes-principais","title":"Requisitantes Principais","text":"<ul> <li>ProEpi: Respons\u00e1vel pelo desenvolvimento, manuten\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a do aplicativo e da API.  </li> <li>Minist\u00e9rio da Sa\u00fade / Secretarias de Sa\u00fade (nacional e locais): Demandam o uso do aplicativo como ferramenta de vigil\u00e2ncia participativa, definindo objetivos estrat\u00e9gicos e diretrizes. </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio2/#perfis-de-usuario","title":"Perfis de Usu\u00e1rio","text":"<ul> <li>Cidad\u00e3o: Pessoa que instala o aplicativo para reportar seus sintomas e condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. \u00c9 o principal fornecedor de dados. Necessita de uma interface simples, r\u00e1pida e que garanta a privacidade de suas informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Gestor de Sa\u00fade P\u00fablica: Profissional de secretarias de sa\u00fade ou minist\u00e9rio que utiliza os dados agregados e anonimizados para monitorar a situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica, identificar surtos e planejar a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade.</li> <li>Pesquisador/Epidemiologista: Acad\u00eamico ou cientista que utiliza a base de dados (sempre anonimizada) para realizar estudos cient\u00edficos, validar modelos e gerar conhecimento sobre a din\u00e2mica de doen\u00e7as.</li> <li>Administrador do Sistema: Desenvolvedor ou mantenedor do projeto que precisa garantir que a plataforma esteja funcionando corretamente, gerenciar o acesso e monitorar a sa\u00fade da infraestrutura.</li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio2/#outras-partes-interessadas-stakeholders-indiretos","title":"Outras Partes Interessadas (Stakeholders indiretos)","text":"<ul> <li>Profissionais de Sa\u00fade </li> <li>Papel: Utilizam perfil especializado para registrar informa\u00e7\u00f5es de pacientes.  </li> <li> <p>Influ\u00eancia: Enriquecem a base de dados e aumentam a confiabilidade epidemiol\u00f3gica.  </p> </li> <li> <p>Institui\u00e7\u00f5es Acad\u00eamicas / Universidades (ex.: UnB, Universidades na Col\u00f4mbia) </p> </li> <li> <p>Papel: Parceiros cient\u00edficos no uso e valida\u00e7\u00e3o dos dados.  </p> </li> <li> <p>Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais / Governos Estrangeiros</p> </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio2/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>As informa\u00e7\u00f5es sobre os stakeholders foram obtidas nadocumenta\u00e7\u00e3o da Guardi\u00f5es API.</p>"},{"location":"Fase01/criterio2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 28/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e adi\u00e7\u00e3o do conteudo sobre perfis de usu\u00e1rio Jo\u00e3o Pedro Costa Yan Werlley 1.1 28/09/2025 Expans\u00e3o de stakeholders Yan Werlley -"},{"location":"Fase01/criterio3/","title":"Crit\u00e9rio 3 \u2014 Tipo de produto e descri\u00e7\u00e3o estruturada do software","text":""},{"location":"Fase01/criterio3/#sobre-o-projeto","title":"Sobre o Projeto","text":"<ul> <li>Nome: Guardi\u00f5es da Sa\u00fade (Aplicativo e API)  </li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Plataforma de sa\u00fade participativa para coleta, monitoramento e an\u00e1lise de dados em sa\u00fade, apoiando a vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica comunit\u00e1ria.  </li> <li>Institui\u00e7\u00e3o: UnB - Universidade de Bras\u00edlia </li> <li>Reposit\u00f3rios: </li> <li>Guardi\u00f5es App (Frontend) </li> <li>Guardi\u00f5es API (Backend) </li> <li>P\u00e1gina oficial (Play Store): Guardi\u00f5es da Sa\u00fade </li> <li>Grupo: ProEpi Desenvolvimento  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio3/#classificacao-do-tipo-de-produto","title":"Classifica\u00e7\u00e3o do Tipo de Produto","text":"<p>O Guardi\u00f5es da Sa\u00fade \u00e9 classificado como um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade (SIS) com foco em Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica Participativa e Ci\u00eancia Cidad\u00e3.</p> <p>Arquiteturalmente, \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o mobile cliente-servidor, composta por um frontend e um backend.</p>"},{"location":"Fase01/criterio3/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>As informa\u00e7\u00f5es sobre o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o foram obtidas nas seguintes fontes:</p> <ul> <li> <p>PROEPIDDESENVOLVIMENTO. Guardi\u00f5es App (Frontend). Dispon\u00edvel em: https://github.com/ProEpiDesenvolvimento/guardioes-app. Acesso em: 28 set. 2025.</p> </li> <li> <p>PROEPIDDESENVOLVIMENTO. Guardi\u00f5es API (Backend). Dispon\u00edvel em: https://github.com/ProEpiDesenvolvimento/guardioes-api. Acesso em: 28 set. 2025.</p> </li> <li> <p>GUARDI\u00d5ES DA SA\u00daDE. P\u00e1gina oficial (Play Store). Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.guardioesapp&amp;hl=pt_BR. Acesso em: 28 set. 2025.</p> </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 28/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial e adi\u00e7\u00e3o do conteudo Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014"},{"location":"Fase01/criterio4/","title":"Crit\u00e9rio 4 \u2014 Modelo de qualidade (adapta\u00e7\u00e3o + representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica)","text":"<p>De acordo com o modelo ISO/IEC 25010:2023, a avalia\u00e7\u00e3o se concentrar\u00e1 em:</p> <ul> <li> <p>Adequa\u00e7\u00e3o Funcional   Capacidade do software de fornecer fun\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s necessidades expl\u00edcitas e impl\u00edcitas dos usu\u00e1rios.   Subcaracter\u00edsticas:  </p> <ul> <li>Completude: todas as fun\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias est\u00e3o presentes.  </li> <li>Corretude: fun\u00e7\u00f5es fornecem resultados corretos.  </li> <li>Adequa\u00e7\u00e3o: fun\u00e7\u00f5es atendem exatamente ao prop\u00f3sito pretendido.</li> </ul> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a   Capacidade do software de proteger informa\u00e7\u00f5es e dados, prevenindo acessos n\u00e3o autorizados, uso indevido e danos.   Subcaracter\u00edsticas:  </p> <ul> <li>Confidencialidade: prote\u00e7\u00e3o contra acesso n\u00e3o autorizado.  </li> <li>Integridade: preven\u00e7\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o autorizadas.  </li> <li>N\u00e3o-rep\u00fadio: garantia de que a\u00e7\u00f5es ou transa\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser negadas.  </li> <li>Responsividade \u00e0 Autentica\u00e7\u00e3o: autentica\u00e7\u00e3o adequada para acesso seguro.  </li> <li>Prote\u00e7\u00e3o contra falhas: resili\u00eancia contra ataques e falhas de seguran\u00e7a.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 28/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial Oscar de Brito \u2014"},{"location":"Fase01/criterio5/","title":"Crit\u00e9rio 5 \u2014 Sele\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas","text":""},{"location":"Fase01/criterio5/#criterios-de-priorizacao-das-caracteristicas","title":"Crit\u00e9rios de Prioriza\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas","text":"<p>As caracter\u00edsticas de qualidade Adequa\u00e7\u00e3o Funcional e Seguran\u00e7a foram priorizadas com base nos seguintes crit\u00e9rios:</p>"},{"location":"Fase01/criterio5/#-","title":"-","text":"<p>-</p>"},{"location":"Fase01/criterio5/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 28/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial Oscar de Brito \u2014"},{"location":"Fase01/criterio6/","title":"Crit\u00e9rio 6 \u2014 Escopo, profundidade e objetos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Escopo: avaliar o Guardi\u00f5es da Sa\u00fade (App + API).  </li> <li>Profundidade: an\u00e1lise de funcionalidades essenciais de vigil\u00e2ncia participativa e medidas de prote\u00e7\u00e3o de dados.  </li> <li>Objetos de avalia\u00e7\u00e3o: </li> <li>Aplicativo mobile (frontend).  </li> <li>API (backend).  </li> <li>Fluxos de coleta e an\u00e1lise de dados.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio6/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 28/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial Oscar de Brito \u2014"},{"location":"Fase01/criterio7/","title":"Crit\u00e9rio 7 \u2014 ODS, metas e indicadores relacionados","text":""},{"location":"Fase01/criterio7/#contribuicao-aos-objetivos-de-desenvolvimento-sustentavel-ods","title":"Contribui\u00e7\u00e3o aos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS)","text":""},{"location":"Fase01/criterio7/#ods-3-saude-e-bem-estar","title":"ODS 3 \u2013 Sa\u00fade e Bem-Estar","text":"<ul> <li>Promove preven\u00e7\u00e3o e monitoramento de doen\u00e7as.  </li> <li>Ajuda no fortalecimento da vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica.  </li> <li>Contribui para responder rapidamente a surtos e emerg\u00eancias de sa\u00fade.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio7/#ods-9-industria-inovacao-e-infraestrutura","title":"ODS 9 \u2013 Ind\u00fastria, Inova\u00e7\u00e3o e Infraestrutura","text":"<ul> <li>Uso de tecnologia m\u00f3vel para inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade p\u00fablica.  </li> <li>Mostra como infraestruturas digitais podem apoiar servi\u00e7os essenciais.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio7/#ods-11-cidades-e-comunidades-sustentaveis","title":"ODS 11 \u2013 Cidades e Comunidades Sustent\u00e1veis","text":"<ul> <li>Auxilia cidades a monitorarem a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o em larga escala.  </li> <li>Permite planejamento urbano e sanit\u00e1rio mais efetivo.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio7/#ods-16-paz-justica-e-instituicoes-eficazes","title":"ODS 16 \u2013 Paz, Justi\u00e7a e Institui\u00e7\u00f5es Eficazes","text":"<ul> <li>Refor\u00e7a a transpar\u00eancia e confian\u00e7a entre governo e sociedade.  </li> <li>Incentiva participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 na gest\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio7/#ods-17-parcerias-e-meios-de-implementacao","title":"ODS 17 \u2013 Parcerias e Meios de Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Viabiliza colabora\u00e7\u00e3o entre governo, universidades, empresas e sociedade civil no uso dos dados coletados.</li> </ul>"},{"location":"Fase01/criterio7/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 26/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial Fernanda"},{"location":"Fase01/fase01/","title":"Guardi\u00f5es - Prop\u00f3sito da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Fase01/fase01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta fase inicial, buscamos definir os fundamentos da avalia\u00e7\u00e3o de qualidade do software Guardi\u00f5es da Sa\u00fade (App + API). O principal objetivo \u00e9 compreender o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o, identificar os produtos a serem avaliados e selecionar o modelo de qualidade mais adequado.</p> <p>O prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 verificar a efetividade do Guardi\u00f5es da Sa\u00fade como ferramenta de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica participativa, capaz de transformar relatos da popula\u00e7\u00e3o em informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para a sa\u00fade p\u00fablica. A avalia\u00e7\u00e3o destina-se a diferentes p\u00fablicos: a sociedade em geral, que acessa boletins epidemiol\u00f3gicos; a comunidade acad\u00eamica (UnB e parceiros), que utiliza os dados para monitoramento e pesquisa; e os gestores de sa\u00fade do SUS, que empregam os resultados para decis\u00f5es espec\u00edficas, como acionar planos de conting\u00eancia ou intensificar a\u00e7\u00f5es preventivas em \u00e1reas cr\u00edticas.</p> <p>Optamos pelo m\u00e9todo GQM (Goal-Question-Metric), com foco em definir metas claras para avaliar a Adequa\u00e7\u00e3o Funcional e a Seguran\u00e7a, caracter\u00edsticas essenciais no contexto de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica e de prote\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis. Essa etapa estabelece as bases conceituais e pr\u00e1ticas que nortear\u00e3o as fases futuras, em conformidade com a norma ISO/IEC 25000 (SQuaRE).</p>"},{"location":"Fase01/fase01/#sobre-o-projeto","title":"Sobre o Projeto","text":"<ul> <li>Nome: Guardi\u00f5es da Sa\u00fade (Aplicativo e API)  </li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Plataforma de sa\u00fade participativa para coleta, monitoramento e an\u00e1lise de dados em sa\u00fade, apoiando a vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica comunit\u00e1ria.  </li> <li>Institui\u00e7\u00e3o: UnB - Universidade de Bras\u00edlia </li> <li>Reposit\u00f3rios: </li> <li>Guardi\u00f5es App (Frontend) </li> <li>Guardi\u00f5es API (Backend) </li> <li>P\u00e1gina oficial (Play Store): Guardi\u00f5es da Sa\u00fade </li> <li>Grupo: ProEpi Desenvolvimento  </li> </ul> <p>De acordo com o modelo ISO/IEC 25010:2023, a avalia\u00e7\u00e3o se concentrar\u00e1 em:</p> <ul> <li> <p>Adequa\u00e7\u00e3o Funcional   Capacidade do software de fornecer fun\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s necessidades expl\u00edcitas e impl\u00edcitas dos usu\u00e1rios.   Subcaracter\u00edsticas:  </p> <ul> <li>Completude: todas as fun\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias est\u00e3o presentes.  </li> <li>Corretude: fun\u00e7\u00f5es fornecem resultados corretos.  </li> <li>Adequa\u00e7\u00e3o: fun\u00e7\u00f5es atendem exatamente ao prop\u00f3sito pretendido.</li> </ul> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a   Capacidade do software de proteger informa\u00e7\u00f5es e dados, prevenindo acessos n\u00e3o autorizados, uso indevido e danos.   Subcaracter\u00edsticas:  </p> <ul> <li>Confidencialidade: prote\u00e7\u00e3o contra acesso n\u00e3o autorizado.  </li> <li>Integridade: preven\u00e7\u00e3o de modifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o autorizadas.  </li> <li>N\u00e3o-rep\u00fadio: garantia de que a\u00e7\u00f5es ou transa\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser negadas.  </li> <li>Responsividade \u00e0 Autentica\u00e7\u00e3o: autentica\u00e7\u00e3o adequada para acesso seguro.  </li> <li>Prote\u00e7\u00e3o contra falhas: resili\u00eancia contra ataques e falhas de seguran\u00e7a.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#requisitante-e-partes-interessadas","title":"Requisitante e Partes Interessadas","text":"<p>O requisitante principal da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 a ProEpi, em parceria com a Sala de Situa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade da UnB (FS/UnB), respons\u00e1veis pela concep\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e direcionamento estrat\u00e9gico do Guardi\u00f5es da Sa\u00fade.</p>"},{"location":"Fase01/fase01/#perfis-de-usuario-e-stakeholders","title":"Perfis de Usu\u00e1rio e Stakeholders","text":"<ul> <li> <p>Cidad\u00e3o (usu\u00e1rio final):   Fornecedor de dados de sa\u00fade por meio do registro di\u00e1rio de sintomas.   Necessidades: interface simples, rapidez no preenchimento e garantia de privacidade.   Influ\u00eancia: a usabilidade do sistema e a prote\u00e7\u00e3o de dados se tornam crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Gestor de Sa\u00fade P\u00fablica (stakeholder institucional):   Profissional de secretarias de sa\u00fade ou do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.   Necessidades: dados agregados e anonimizados para monitorar surtos e planejar a\u00e7\u00f5es.   Influ\u00eancia: direciona a avalia\u00e7\u00e3o para a adequa\u00e7\u00e3o funcional e para a confiabilidade das informa\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Pesquisador/Epidemiologista (stakeholder acad\u00eamico):   Utiliza a base de dados para estudos cient\u00edficos e valida\u00e7\u00e3o de modelos epidemiol\u00f3gicos.   Necessidades: dados confi\u00e1veis, anonimizados e bem estruturados.   Influ\u00eancia: orienta a avalia\u00e7\u00e3o em crit\u00e9rios de qualidade de dados e interoperabilidade.</p> </li> <li> <p>Administrador do Sistema (equipe t\u00e9cnica):   Respons\u00e1vel por manter a infraestrutura do app e da API.   Necessidades: estabilidade, seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o e monitoramento cont\u00ednuo.   Influ\u00eancia: foca a avalia\u00e7\u00e3o em desempenho, manutenibilidade e seguran\u00e7a.</p> </li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#criterios-de-avaliacao","title":"Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"Crit\u00e9rio Descri\u00e7\u00e3o xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xxxxx"},{"location":"Fase01/fase01/#contribuicao-aos-objetivos-de-desenvolvimento-sustentavel-ods","title":"Contribui\u00e7\u00e3o aos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS)","text":""},{"location":"Fase01/fase01/#ods-3-saude-e-bem-estar","title":"ODS 3 \u2013 Sa\u00fade e Bem-Estar","text":"<ul> <li>Promove preven\u00e7\u00e3o e monitoramento de doen\u00e7as.  </li> <li>Ajuda no fortalecimento da vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica.  </li> <li>Contribui para responder rapidamente a surtos e emerg\u00eancias de sa\u00fade.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#ods-9-industria-inovacao-e-infraestrutura","title":"ODS 9 \u2013 Ind\u00fastria, Inova\u00e7\u00e3o e Infraestrutura","text":"<ul> <li>Uso de tecnologia m\u00f3vel para inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade p\u00fablica.  </li> <li>Mostra como infraestruturas digitais podem apoiar servi\u00e7os essenciais.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#ods-11-cidades-e-comunidades-sustentaveis","title":"ODS 11 \u2013 Cidades e Comunidades Sustent\u00e1veis","text":"<ul> <li>Auxilia cidades a monitorarem a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o em larga escala.  </li> <li>Permite planejamento urbano e sanit\u00e1rio mais efetivo.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#ods-16-paz-justica-e-instituicoes-eficazes","title":"ODS 16 \u2013 Paz, Justi\u00e7a e Institui\u00e7\u00f5es Eficazes","text":"<ul> <li>Refor\u00e7a a transpar\u00eancia e confian\u00e7a entre governo e sociedade.  </li> <li>Incentiva participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 na gest\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica.  </li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#ods-17-parcerias-e-meios-de-implementacao","title":"ODS 17 \u2013 Parcerias e Meios de Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Viabiliza colabora\u00e7\u00e3o entre governo, universidades, empresas e sociedade civil no uso dos dados coletados.</li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#partes-interessadas","title":"Partes Interessadas","text":""},{"location":"Fase01/fase01/#classificacao-do-tipo-de-produto","title":"Classifica\u00e7\u00e3o do Tipo de Produto","text":"<p>O Guardi\u00f5es da Sa\u00fade \u00e9 classificado como um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade (SIS) com foco em Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica Participativa e Ci\u00eancia Cidad\u00e3.</p> <p>Arquiteturalmente, \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o mobile cliente-servidor, composta por um frontend e um backend.</p>"},{"location":"Fase01/fase01/#criterios-de-priorizacao-das-caracteristicas","title":"Crit\u00e9rios de Prioriza\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas","text":"<p>As caracter\u00edsticas de qualidade Adequa\u00e7\u00e3o Funcional e Seguran\u00e7a foram priorizadas com base nos seguintes crit\u00e9rios:</p>"},{"location":"Fase01/fase01/#-","title":"-","text":"<p>-</p>"},{"location":"Fase01/fase01/#escopo-profundidade-e-objetos-de-avaliacao","title":"Escopo, Profundidade e Objetos de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Escopo:</li> <li>Profundidade:</li> <li>Objetos de avalia\u00e7\u00e3o:</li> </ul>"},{"location":"Fase01/fase01/#tabela-de-contribuicao","title":"Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"Identifica\u00e7\u00e3o Nome completo Contribui\u00e7\u00e3o (%) 190030801 Jo\u00e3o Pedro Costa xxx 221004415 Fernanda Vaz xxx 211031790 Oscar de Brito xxx"},{"location":"Fase01/fase01/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 26/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do Documento inicial Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 <code>1.1</code> 28/09/2025 Ajustando estrutura do documento para que se adeque ao que \u00e9 pedido na documenta\u00e7\u00e3o do trabalho Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014 <code>1.2</code> 28/09/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Fernanda Vaz Fernanda Vaz <code>1.3</code> 28/09/2025 Adi\u00e7\u00e3o do conteudo sobre classifica\u00e7\u00e3o do tipo de produto e perfis de usu\u00e1rio Jo\u00e3o Pedro Costa \u2014"}]}